import type { Flashcard } from '../types';

type RawFlashcard = Omit<Flashcard, 'id' | 'createdAt'>;

export const chorobyWewnetrzne: RawFlashcard[] = [
  {
    "question": "Kobieta lat 52, przyjmuje doustne preparaty żelaza z powodu nieznacznej niedokrwistości mikrocytarnej - zgłasza obfite miesiączki. Dodatkowo lekarz zalecił wykonanie trzykrotne testu gwajakolowego na obecność krwi utajonej w kale - wyniki dodatnie*. U tej pacjentki należy w pierwszej kolejności:",
    "answer": "uzależnić decyzję od objawów ze strony przewodu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U chorego z kardiomiopatią przerostową, ze szczytowym, chwilowym gradientem w drodze odpływu lewej komory - 35 mmHg (ocenionym metodą echokardiografii dopplerowskiej), z frakcją wyrzutową lewej komory 52% i objawami niewydolności serca w II klasie NYHA oraz bólami dławicowymi należy unikać stosowania: 1) niesteroidowych leków przeciwzapalnych; 2) nierozszerzających naczyń beta-adrenolityków; 3) niedihydropirynowych blokerów kanału wapniowego; 4) nitratów o przedłużonym działaniu; 5) glikozydów naparstnicy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów pozastawowych reumatoidalnego zapalenia stawów zalicza się:1) powiększenie węzłów chłonnych;2) guzki reumatoidalne;3) włóknienie płuc;4) zapalenia spojówek, twardówki, nadtwardówki;5) zapalenie osierdzia.",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "62-letni pacjent, z nadciśnieniem tętniczym i cukrzycą typu 2, zgłosił się do Poradni Podstawowej Opieki Zdrowotnej, z powodu bólu o charakterze kłucia za mostkiem, który pojawia się po wejściu na pierwsze piętro. Dolegliwości wystąpiły po raz pierwszy około 6 tygodni temu. W badaniu przedmiotowym bez istotnych odchyleń. W EKG rytm zatokowy miarowy 70/min. Bez zmian odcinka ST i załamka T. Jakie jest prawidłowe dalsze postępowanie? (C zgodne z zaleceniami, E uznane na egzaminie 2018)",
    "answer": "pacjent nie wymaga dalszej diagnostyki.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "70-letni chory z leczonym od ponad 30 lat nadciśnieniem tętniczym, zgłosił się do poradni lekarza rodzinnego z powodu nasilających się od tygodnia obrzęków kończyn dolnych. W badaniu fizykalnym podwyższone ciśnienie tętnicze oraz obrzęki wokół kostek. Wskaż najmniej prawdopodobną przyczynę tych objawów:",
    "answer": "zespół nerczycowy w przebiegu pierwotnej amyloidozy.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do pozasercowych przyczyn migotania przedsionków zalicza się: 1) nadczynność tarczycy; 2) niedoczynność tarczycy; 3) ostre zakażenie; 4) obturacyjny bezdech senny; 5) guz chromochłonny. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Charakterystycznymi nieprawidłowościami w zapisie EKG w przebiegu hiperkaliemii są: 1) obniżenie odcinków ST; 2) spłaszczenie załamków P; 3) skrócenie odstępów QT; 4) wzrost amplitudy i zwężenie załamków T; 5) wzrost amplitudy i szerokości załamków U. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Nowotworowa niedrożność jelit:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A i B.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Obniżone stężenie żelaza w surowicy stwierdza się:",
    "answer": "w niedokrwistości chorób przewlekłych.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W jakich sytuacjach klinicznych dochodzi do obniżenia wartości wskaźnika transferu tlenku węgla w płucach (DLCO)? 1) we włóknieniu śródmiąższowym płuc; 2) wypełnienia światła pęcherzyków przez krew; 3) w kontrolowanej astmie; 4) w rozedmie; 5) w przebiegu ciężkich zaburzeniach perfuzji (na przykład w przebiegu zatoru tętnicy płucnej). Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4,5",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące nowotworu neuroendokrynnego żołądka:",
    "answer": "do rozpoznania wystarczające jest stwierdzenie ponad dwukrotnie podwyższonego stężenia chromograniny A we krwi.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 23-letniej chorej z rozpoznanym od miesiąca reumatoidalnym zapaleniem stawów, która do tej pory nie rodziła, nie należy w terapii stosować (pytanie do zgłoszenia):",
    "answer": "leflunomidu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jakie sytuacje kliniczne mogą prowadzić do wystąpienia niedomykalności aortalnej? 1) rozwarstwienie aorty typu B wg klasyfikacji Stanford; 2) dylatacja aorty w przebiegu wieloletniego nadciśnienia tętniczego; 3) kardiomiopatia niedokrwienna z rozstrzenią lewej komory; 4) ubytek w przegrodzie międzykomorowej typu odpływowego; 5) ostre zapalenie mięśnia sercowego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące zasad i czasu leczenia przewlekłego zapalenia wątroby typu B (PZW B):i",
    "answer": "PZW B powinno leczyć się pegylowanym interferonem u wybranych chorych przez 48 tygodni lub entekawirem lub tenofowirem do utraty antygenu HBs i pojawienia się anty-HBs.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników ryzyka sprzyjających zachorowaniu na pozaszpitalne zapalenie płuc należą: 1) zła higiena jamy ustnej i próchnica zębów; 2) przewlekła choroba zwyrodnieniowa stawów kręgosłupa; 3) podeszły wiek; 4) praca w klimatyzowanym pomieszczeniu; 5) leczenie glikokortykosteroidami. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rak trzustki może być związany z:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A, B i C.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Oznaczanie utraty albuminy w 24-godzinnej zbiórce moczu może być najlepiej zastąpione przez:",
    "answer": "stosunek albuminy do kreatyniny w pierwszej próbce porannego moczu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Stwierdzenie podwyższonego stężenia antygenu swoistego dla prostaty (PSA):",
    "answer": "jest wskazaniem do wykonania przezodbytniczej ultrasonografii z pobraniem wycinków do badania histologicznego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż badanie laboratoryjne, które wykonuje się w celu rozstrzygnięcia czy wodobrzusze powstało w mechanizmie nadciśnienia wrotnego:",
    "answer": "różnica stężeń albumin w surowicy i płynie puchlinowym.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Śródmiąższowe zapalenie płuc:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi B i C.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekiem pierwszego rzutu w terapii świądu skóry w chorobach cholestatycznych wątroby jest:",
    "answer": "cholestyramina.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent lat 58, dotąd nie leczący się z powodu chorób przewlekłych, zgłasza od dłuższego czasu tendencję do zaparć. Zgłosił się do szpitala z powodu wypróżnień z widoczną świeżą krwią, trwających od dwóch dni. Pacjent w stanie ogólnym dobrym. RR 135/65 mmHg, HR 84/min, temp. 36,6 °C, BMI 31 kg/m . Chory miał wykonaną kolonoskopię przesiewową w 55. r.ż., w której rozpoznano tylko uchyłki esicy. Wskaż najbardziej prawdopodobną przyczynę krwawienia:",
    "answer": "uchyłki jelita grubego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjenta z ostrym uszkodzeniem nerek stwierdzono w biopsji cechy mikroangiopatii zakrzepowej. Może ona wystąpić w przebiegu: 1) ziarniniakowatości z zapaleniem naczyń (GPA); 2) fazy złośliwej nadciśnienia tętniczego; 3) atypowego zespołu hemolityczno-mocznicowego; 4) zespołu płucno-nerkowego; 5) zespołu antyfosfolipidowego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Na izbę przyjęć zgłasza się z powodu bólu w klatce piersiowej 60-letni pacjent z cukrzycą, nadciśnieniem tętniczym i napadowym migotaniem przedsionków. W badaniach laboratoryjnych stwierdzono podwyższone stężenie troponin sercowych. Przyczyną powyższych dolegliwości może być: 1) dusznica niestabilna; 2) tętniak rozwarstwiający aorty; 3) migotanie przedsionków z szybką akcją komór; 4) zdekompensowana niewydolność serca; 5) zatorowość płucna; 6) zawał serca NSTEMI; 7) udar mózgu; 8) choroba refluksowa przełyku i przewlekła choroba nerek. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Duszność typu ortopnoe u pacjenta z niewydolnością lewokomorową typowo pojawia się:",
    "answer": "po 1-2 minutach po położeniu się i ustępuje w kilka minut po przyjęciu pozycji siedzącej lub stojącej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "28-letni chory bez obciążającego wywiadu chorobowego zgłosił się do poradni lekarza rodzinnego z powodu nasilających się od tygodnia osłabienia i obrzęków kończyn dolnych w ciągu dnia oraz nykturii. W badaniu fizykalnym prawidłowe ciśnienie tętnicze oraz obrzęki wokół kostek. Występujące objawy z największym prawdopodobieństwem sugerują:",
    "answer": "zespół nerczycowy w przebiegu kłębuszkowego zapalenia nerek.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 54-letniego mężczyzny nadużywającego alkoholu tomografia komputerowa wykazała nierówności konturu wątrobowego i powiększoną śledzionę oraz w prawym płacie wątroby zmianę ogniskową o średnicy 3,5 cm. Zmiana ta wzmacniała się silniej od reszty wątroby w fazie tętniczej badania oraz wypłukiwała się z kontrastu w fazie żylnej badania. Radiolog zasugerował rozpoznanie gruczolaka wątroby. Stężenie alfafetoproteiny wynosi 14 ng/ml (norma < 5 ng/ml). Wskaż dalsze postępowanie:",
    "answer": "rozpoznanie raka wątrobowokomórkowego i wybór odpowiedniej formy leczenia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "56-letnia kobieta z nawrotową obustronną kamicą nerkową, rozpoznaną przed 10 laty, depresją trudno poddającą się leczeniu, nadciśnieniem tętniczym i paląca papierosy zgłosiła się z wykonanym bez konsultacji z lekarzem wynikiem densytometrii metodą DXA kości przedramienia, w którym stwierdzono T-score: -2,9. Wskaż najważniejsze badania w dalszym postępowaniu diagnostycznym:",
    "answer": "oznaczenie stężenia wapnia, fosforanów i PTH w surowicy krwi.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku zajęcia układu oddechowego u chorej na toczeń układowy pod postacią toczniowego zapalenia płuc można zastosować:",
    "answer": "wszystkie powyższe.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż zestaw objawów najbardziej charakterystyczny dla zapalenia opon mózgowordzeniowych:",
    "answer": "ból głowy, wysoka gorączka, sztywność karku.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjenta z wieloletnią cukrzycą typu drugiego i cukrzycową chorobą nerek, leczonego dotąd lekami doustnymi doszło do progresji przewlekłej choroby nerek i do spadku współczynnika przesączania kłębuszkowego do 15 ml/min/1,73 m . Lekami, które można brać pod uwagę w dalszym leczeniu hipoglikemizującym są:",
    "answer": "linagliptyna i insulina.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące kardiomiopatii restrykcyjnej (RCM):",
    "answer": "postać nabyta RCM może rozwinąć się w przebiegu zaciskającego zapalenia osierdzia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wynik badania morfologii krwi: WBC 126,2 G/L, LY 33,61 G/L, MO 82,95 G/L, NE 9,62 G/L, RBC 3,82 T/L, HGB 10,8 g/dL, MCV 84,6 fL, PLT 48 G/L sugeruje rozpoznanie:",
    "answer": "ostrej białaczki szpikowej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące gwałtownie postępującego kłębuszkowego zapalenia nerek z przeciwciałami przeciwko błonie podstawnej kłębuszków (anty-GBM): 1) szczyt zachorowań występuje u osób starszych > 60. roku życia; 2) w surowicy pacjentów stwierdza się autoprzeciwciała przeciwko niekolagenowej domenie łańcucha α3 (kolagenu IV); 3) leczenie indukcyjne obejmuje pulsy glikokortykosteroidów i cyklofosfamid; 4) przebieg kliniczny cechuje się częstymi nawrotami; 5) zmianom w nerkach mogą towarzyszyć zmiany w płucach w postaci krwawienia dopęcherzykowego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W terapii podtrzymującej, po uzyskaniu remisji postaci rozplemowej nefropatii toczniowej zaleca się jako leczenie pierwszego wyboru: 1) mykofenolan mofetylu + prednizon; 2) cyklosporynę + prednizon; 3) cyklofosfamid doustny + prednizon; 4) azatioprynę + prednizon; 5) metotreksat + prednizon. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "45-letnia pacjentka z marskością wątroby na podłożu infekcji HCV skarży się na znaczne osłabienie i duszność nasilającą się po zmianie pozycji ciała z leżącej na stojącą. W badaniach laboratoryjnych wykluczono niedokrwistość i sideropenię. Stężenie białka CRP jest prawidłowe. RTG klatki piersiowej nie wykazało nieprawidłowości. Jakie badanie należy wykonać, aby wyjaśnić przyczynę skarg pacjentki?",
    "answer": "gazometrię krwi i echokardiografię z użyciem wstrząśniętej soli fizjologicznej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "78-letni chory został przywieziony przez zespół ratownictwa medycznego do szpitalnego oddziału ratunkowego z powodu ogólnego osłabienia, narastających od około miesiąca ciastowatych obrzęków kończyn dolnych i duszności. Chory z wieloletnim wywiadem dobrze kontrolowanego nadciśnienia tętniczego i reumatoidalnego zapalenia stawów (RZS), z utrzymującą się umiarkowaną aktywnością choroby pomimo stosowania niesteroidowych leków przeciwzapalnych. Z powodu narastających obrzęków lekarz POZ, przed 10 dniami, zalecił stosowanie furosemidu 2 razy dziennie. Leczenie to nie przyniosło zahamowania narastania obrzęków. W celu ustalenia przyczyny narastającej retencji płynu należy w pierwszej kolejności zlecić:",
    "answer": "pobranie moczu w celu wykonania badania ogólnego oraz krwi w celu oznaczenia stężenia kreatyniny.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "75-letnia kobieta w badaniu kontrolnym ma stężenie sodu w surowicy krwi wynoszące 132 mmol/l. Kobieta ta nie zgłasza żadnych dolegliwości i nie bierze żadnych leków. Wskaż właściwy sposób postępowania:",
    "answer": "należy jej jedynie zalecić spożywanie zdrowej i zrównoważonej diety.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż kłębuszkowe zapalenia nerek, w przebiegu których stwierdza się w kłębuszkach nerkowych obecność złogów kompleksów immunologicznych:1) nefropatia błoniasta;2) nefropatia IgA;3) ogniskowe segmentalne stwardnienie kłębuszków (FSGS);4) submikroskopowe kłębuszkowe zapalenie nerek;5) ostre poinfekcyjne kłębuszkowe zapalenie nerek.",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Infliksymab (przeciwciała anty-TNF alfa) jest stosowany w nieswoistych chorobach zapalnych jelita w niżej wymienionych przypadkach, z wyjątkiem (do zgłoszenia):",
    "answer": "nietolerancji tiopuryn (azatiopryna, 6-merkaptopuryna).",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące inhibitorów pompy protonowej (IPP):",
    "answer": "wszystkie IPP muszą być stosowane 15-30 minut przed porannym posiłkiem.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż sytuacje kliniczne, w których rozwija się przewlekłe cewkowo-śródmiąższowe, niebakteryjne zapalenie nerek: 1) nefropatia dnawa; 2) przewlekłe leczenie litem; 3) pierwotny zespół Sjӧgrena; 4) nefropatia hiperkalcemiczna; 5) nefropatia hipokaliemiczna. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kardiostymulatory wszczepialne oznaczane są trójliterowym kodem XYZ, w którym poszczególne litery oznaczają:",
    "answer": "X - miejsce stymulacji; Y - miejsce odczytywania potencjałów; Z - tryb pracy.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż stany kliniczne przebiegające z „jałowym ropomoczem”: 1) gruźlica dróg moczowych; 2) ostre polekowe cewkowo-śródmiąższowe zapalenie nerek; 3) zakażenie Chlamydia trachomatis; 4) nefropatia toczniowa; 5) zespół Sjӧgrena. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjentów przewlekle leczonych przeciwkrzepliwie antagonistami witaminy K (VKA) należy zwracać uwagę na liczne interakcje z innymi lekami oraz pożywieniem. Wskaż leki oraz produkty żywnościowe, które nasilają działanie VKA: 1) karbamazepina; 2) cyprofloksacyna; 3) amiodaron; 4) szpinak; 5) sok grejpfrutowy; 6) mesalazyna. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 30-letniego mężczyzny wystąpił kolkowy ból w okolicy lędźwiowej lewej z krwiomoczem makroskopowym, dreszczami i gorączką 40 stopni C. Wskaż najbardziej prawdopodobne rozpoznanie:",
    "answer": "kamica nerkowa z towarzyszącym zakażeniem układu moczowego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Nadmierna podaż aktywnych preparatów witaminy D w przewlekłej chorobie nerek może być niebezpieczna, ze względu na:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do oddziału intensywnej opieki kardiologicznej trafił pacjent z ostrą niewydolnością serca w klasie II wg klasyfikacji Forrestera. Jaki rodzaj leczenia będzie najwłaściwszy?",
    "answer": "zastosowanie diuretyków oraz leków rozszerzających naczynia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przewlekłej chorobie nerek występuje predyspozycja do:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W celu kwalifikacji chorego do nefrektomii z powodu wodonercza bez wywiadu nawracających zakażeń, ale z opornym na leczenie nadciśnieniem tętniczym należy wykonać:",
    "answer": "renoscyntygrafię.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "65-letni mężczyzna uskarża się na bóle stawów kolanowych, szczególnie podczas aktywności fizycznej. Po odpoczynku ból ustępuje. W RTG stawów kolanowych w projekcji AP uzyskano następujący obraz: Wskaż przyczynę obserwowanych u pacjenta dolegliwości:",
    "answer": "choroba zwyrodnieniowa stawów.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjentka lat 76 zgłasza trwającą od tygodnia biegunkę. Od ok. roku przewlekle zażywa lanzoprazol w dawce 30 mg z powodu uporczywej zgagi. Ostatnio z powodu infekcji dróg moczowych zażywała ciprofloksacynę i osłonowo probiotyki. W dalszej diagnostyce należy wykluczyć: 1) chorobę trzewną; 2) przerost bakteryjny jelita cienkiego (SIBO); 3) mikroskopowe zapalenie jelita; 4) zakażenie Clostridium difficile; 5) chorobę uchyłkową jelita grubego. Prawidłowa odpowiedź:",
    "answer": "3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Od którego leku należy rozpocząć leczenie nowo rozpoznanej, bezobjawowej cukrzycy typu 2, jeżeli tylko nie ma przeciwwskazań do jego stosowania?",
    "answer": "metformina.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjenta l. 66, z napadem migotania przedsionków stwierdzono TSH 0,1 mIU/l (N:0,27-4,2) i FT4 1,98 ng/dl (N: 0,7-1,7). Z wywiadu wiadomo, że pacjent przyjmuje tyroksynę w dawce 100 µ g/dob ę z powodu rozpoznania niedoczynności tarczycy przed 3 latami. Wskaż optymalne postępowanie w zakresie zmiany leczenia choroby tarczycy:",
    "answer": "należy zmniejszyć dawkę tyroksyny do 75 µ g/dob ę i skontrolować TSH za 4-6 tygodni.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do wskazań do wytworzenia przezżylnego śródwątrobowego zespolenia wrotnosystemowego (TIPS) w przebiegu marskości wątroby nie należą: 1) encefalopatia wątrobowa; 2) nawracające krwawienie z żylaków przełyku i dna żołądka; 3) nawracające wodobrzusze; 4) zespół wątrobowo-nerkowy typu 2 z wodobrzuszem opornym na leczenie; 5) zespół wątrobowo-nerkowy typu 1. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U chorego z zespołem Wolffa-Parkinsona-White’a (WPW) należy niezwłocznie wykonać kardiowersję elektryczną migotania przedsionków (AF), gdy:",
    "answer": "migotaniu towarzyszy bardzo szybka akcja komór serca.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Na ostre cewkowo-śródmiąższowe zapalenie nerek mogą wskazywać współwystępujące z różną częstością objawy obejmujące:1) tępy ból w okolicy lędźwiowej;2) skąpomocz;3) osutkę plamistogrudkową;4) krwiomocz;5) gorączkę.",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Białko monoklonalne (białko M) w szpiczaku plazmocytowym jest najczęściej immunoglobuliną klasy:",
    "answer": "IgG.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czynnikiem określającym dynamiczny przebieg POChP jest: 1) wartość FEV1 chorego; 2) stopień nasilenia duszności wg MRC; 3) nałóg palenia papierosów; 4) częstość zaostrzeń choroby; 5) wiek chorego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "40-letni chory na cukrzycę typu 1 zgłasza coraz częstsze niedocukrzenia, przez które musiał zmniejszyć dawkę podawanej insuliny. Jaka może być przyczyna niedocukrzeń u tego chorego?",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące leczenia krwotoku z żylaków przełyku:",
    "answer": "należy wykonać endoskopię po 24 godzinach od początku hospitalizacji.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Bezobjawowe zakażenie układu moczowego wymaga leczenia w ściśle określonych sytuacjach klinicznych. Wskaż te sytuacje: 1) kobiety w ciąży; 2) biorcy przeszczepu nerki w pierwszych 6-12 miesiącach po zabiegu transplantacji; 3) pacjenci z cukrzycą; 4) przed planowaną przezcewkową resekcją gruczołu krokowego lub innymi zabiegami urologicznymi na drogach moczowych; 5) chorzy z długotrwale utrzymywanym cewnikiem pęcherzowym. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do leków modyfikujących proces zapalny w reumatologii należą:",
    "answer": "metotreksat.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące zespołu nieadekwatnego wydzielania hormonu antydiuretycznego (syndrome of inappropriate antidiuretic hormone secretion - SIADH):",
    "answer": "korekta hiponatremii wymaga podania stężonego (3%) roztworu soli fizjologicznej u większości pacjentów.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "28-letni mężczyzna zgłasza się do lekarza z powodu bólu w nadbrzuszu promieniującego do pleców. Stężenie amylazy w surowicy krwi jest 10-krotnie wyższe niż zakres normy. Jakie jest najbardziej prawdopodobne rozpoznanie?",
    "answer": "ostre zapalenie trzustki.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do kryteriów klasyfikacyjnych choroby Stilla u dorosłych nie należy:",
    "answer": "obecność mononuklearów w rozmazie krwi.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W celu rozpoznania przewlekłej obturacyjnej choroby płuc oprócz analizy objawów klinicznych należy wykonać badanie spirometryczne. Który z parametrów spirometrii służy do rozpoznania tej choroby?",
    "answer": "natężona objętość wydechowa pierwszosekundowa (FEV1) oraz natężona pojemność życiowa (FVC).",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W jakiej chorobie lub stanie klinicznym może wystąpić nabyta hemofilia A? 3",
    "answer": "w każdym z wymienionych przypadków.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół Eisenmengera rozpoznany u 28-letniego chorego może być powikłaniem nieskorygowanej wrodzonej wady serca, takiej jak: 1) ubytek w przegrodzie międzyprzedsionkowej; 2) ubytek w przegrodzie międzykomorowej; 3) anomalia Ebsteina; 4) koarktacja aorty; 5) przetrwały przewód tętniczy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Niedokrwistość z niedoboru żelaza należy leczyć poprzez podaż preparatów doustnych żelaza przez okres około:",
    "answer": "3 miesięcy.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do leków mogących indukować nadciśnienie tętnicze nie należy/ą:",
    "answer": "teofilina.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "42-letni chory, z cukrzycą typu 1 od 7. r.ż., zauważył wzrost wartości ciśnienia skurczowego w pomiarach domowych do wartości 150-160 mmHg. W ciągu ostatnich kilku lat przebył kilka zabiegów laseroterapii z powodu retinopatii proliferacyjnej. Od kilku miesięcy budzi się w nocy 2-3 razy z powodu konieczności oddania moczu. Występujące objawy z największym prawdopodobieństwem sugerują:",
    "answer": "nefropatię cukrzycową.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż zdania prawdziwe dotyczące patogenezy i leczenia obrzęków w zespole nerczycowym:1) u większości chorych ze stężeniem albumin 2,0-3,0 g/l obrzęki przebiegają z hiperwolemią i spowodowane są retencją sodu w kanalikach nerkowych;2) u części chorych z hipoalbuminemią < 2,0 g/l obrzęki przebiegają z hipowolemią;3) bez względu na mechanizm patogenetyczny u wszystkich chorych przed podaniem leków moczopędnych należy przetoczyć 100 ml 20% albumin;4) u chorych z hiperwolemią należy ograniczyć podaż sodu do 3-6 g NaCl na dobę;5) zaleca się zwiększone dawki furosemidu podawanego dożylnie z powodu hipoalbuminemii.",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż zdania prawdziwe dotyczące nefropatii kontrastowej: 1) nefropatia kontrastowa to ostre uszkodzenie nerek, które rozwija się w ciągu 7-10 dni po podaniu dotętniczo środka kontrastowego; 2) czynnikiem ryzyka jest starszy wiek pacjenta; 3) czynnikiem ryzyka jest stosowanie diuretyków; 4) zapobieganie nefropatii kontrastowej polega na dożylnym nawodnieniu pacjentów z grup ryzyka 0,9% roztworem NaCl; 5) u chorych z upośledzoną czynnością nerek należy zapobiegawczo przed i po podaniu środka kontrastowego wykonać zabieg hemodializy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż wynik badania gazometrycznego krwi tętniczej, który świadczy o kwasicy oddechowej niewyrównanej:",
    "answer": "pH - 7,30, pCO - 55 mmHg, HCO - 24 mmol/l.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jakie rodzaje uszkodzenia nerek występują w przebiegu szpiczaka plazmocytowego? 1) amyloidoza AL; 2) ogniskowe segmentalne twardnienie kłębuszków nerkowych FSGS; 3) choroba złogów immunoglobulin monoklonalnych; 4) nefropatia wałeczkowa; 5) nefropatia błoniasta. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęściej występującą postacią mezangialnego kłębuszkowego zapalenia nerek jest:",
    "answer": "nefropatia IgA.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kwasica metaboliczna w zaawansowanej przewlekłej chorobie nerek jest spowodowana:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi B i C.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Powikłaniem długoterminowej terapii inhibitorami pompy protonowej nie jest:",
    "answer": "chłoniak żołądka.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjenta l. 36 ze świeżo stwierdzonym nadciśnieniem tętniczym i cukrzycą typu 2, skarżącego się na zmiany wyglądu twarzy i powiększenie stóp, w pierwszym rzędzie należy wykonać oznaczenie:",
    "answer": "IGF-1 (insulinopodobnego czynnika wzrostu 1).",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z czynników przyspieszają progresję przewlekłej choroby nerek?",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W zapisie EKG w przebiegu hipokaliemii obserwuje się: 1) wydłużenie odstępów PQ; 12 2) spłaszczenie załamków P; 3) poszerzenie zespołów QRS; 4) obniżenie odcinków ST; 5) wzrost amplitudy i szerokości załamków U. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do immunologicznych kryteriów rozpoznania tocznia rumieniowatego układowego nie należy obecność przeciwciał:",
    "answer": "przeciw Chlamydia trachomatis w wysokim mianie.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do typowych objawów reumatycznych nieswoistych zapaleń jelit nie należy:",
    "answer": "zapalenie chrząstek małżowiny usznej i nosa.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do klasycznych powikłań niesteroidowych leków przeciwzapalnych należą: 1) owrzodzenie błony śluzowej i krwawienia z przewodu pokarmowego; 2) powikłania sercowo-naczyniowe; 3) nadwrażliwość na światło; 4) uszkodzenie nerek; 5) wzrost aktywności enzymów wątrobowych. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do głośnego I tonu serca predysponuje: 1) szczupła sylwetka; 2) tachykardia; 3) niedomykalność zastawki mitralnej; 4) krótki odstęp PQ; 5) zawał serca. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Objawy zespołu żyły głównej górnej mogą występować w przebiegu:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A, B i C.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Próba rozkurczowa służy do oceny odwracalności obturacji. Wykonuje się ją po inhalacji leku rozkurczającego oskrzela. Do leków stosowanych w tym celu należą: 1) bromek ipratropium; 2) salbutamol lub fenoterol; 3) salmeterol; 4) formoterol; 5) klenbuterol. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "80-letnia pensjonariuszka domu opieki społecznej została przewieziona na izbę przyjęć z powodu pogorszenia kontaktu, osłabienia siły kończyny dolnej prawej od około 5 godzin. Z wywiadu środowiskowego chora bez gorączki, bólów brzucha. W wykonanym badaniu ogólnym moczu stwierdzono białkomocz 0,1 mg/dl, leukocyty 15-20 wpw z obecnością licznych bakterii. CRP 10 ng/ml (n < 5 ng/ml), prawidłowa morfologia krwi, eGFR 39 ml/min. Najbardziej prawdopodobną przyczyną dolegliwości jest:",
    "answer": "opisywane zmiany w moczu są typowe dla osób starszych i nie powinny być wskazaniem do włączenia leczenia przeciwbakteryjnego przy braku objawów klinicznych.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Typowe leczenie chorych z zespołem tzw. ostrego rozpadu nowotworu obejmuje:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A i B.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników ryzyka hiperglikemii w ciąży nie należą: 1) uprzednio przebyta cukrzyca ciążowa; 2) urodzenie noworodka z wadą rozwojową; 3) pierwsza ciąża; 4) ciąża > 35. r.ż.; 5) nadciśnienie tętnicze przed ciążą; 6) nadwaga przed ciążą. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 3.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do zaburzeń towarzyszących przewlekłej chorobie nerek zalicza się wszystkie poniżej wymienione, z wyjątkiem:",
    "answer": "kamicy cystynowej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "68-letni chory zgłosił się do Poradni Chorób Zakaźnych z rozpoznaniem przewlekłego zapalenia wątroby typu C (PZW C), z potwierdzonym badaniem elastograficznym włóknieniem F3. Dodatkowo chory cierpi na chorobę niedokrwienną serca. Choremu powinno zostać zaproponowane następujące postępowanie, które będzie skutkowało następującym rokowaniem:",
    "answer": "terapia doustna dwoma lub trzema lekami o bezpośrednim działaniu hamującym replikację HCV, której celem jest wyleczenie zakażenia HCV (genotyp 1) w ponad 90% przepadków.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przeciwwskazania do biopsji nerki obejmują:1) ostrą niewydolność nerek wymagającą dializoterapii;2) brak jednej nerki;3) w badaniu usg nerki wielkości około 7 cm, warstwa korowa szerokości 5-7 mm;4) ostre bakteryjne cewkowo-śródmiąższowe zapalenie nerek;5) ostre polekowe cewkowo-śródmiąższowe zapalenie nerek.",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 65-letniego palacza tytoniu wystąpił makroskopowy krwiomocz, bez towarzyszącego bólu, a w badaniu USG stwierdzono litą zmianę (guz), średnicy ponad 4 cm w biegunie lewej nerki. Jakie powinno być postępowanie? 1) obserwacja zmiany w badaniu USG powtarzanym co 6 miesięcy; 2) badanie ogólne moczu i cytologia moczu; 3) ocena czynności nerek, morfologia krwi, fosfataza zasadowa, stężenie wapnia; 4) badanie TK jamy brzusznej i miednicy oraz klatki piersiowej dla oceny stopnia zaawansowania procesu nowotworowego; 5) nefrektomia częściowa lub radykalna w zależności od zaawansowania choroby. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do doustnych leków przeciwzakrzepowych należą wszystkie wymienione, z wyjątkiem:",
    "answer": "eptyfibatydu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjentka lat 28, po spożyciu dwóch lampek wina trafiła do szpitala z powodu bardzo silnych, rozlanych bólów brzucha, nudności, wymiotów z towarzyszącym zaparciem. Dodatkowo wystąpiła gorączka, wzmożona potliwość, trudności w oddawaniu moczu, chora splątana, zalękniona, bez cech anemizacji. W diagnostyce różnicowej kluczowym pytaniem będzie:",
    "answer": "Czy zaobserwowała czerwone zabarwienie moczu?.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Główne cechy laboratoryjne niedokrwistości chorób przewlekłych to:",
    "answer": "obniżone stężenie żelaza w surowicy, obniżone lub prawidłowe stężenie transferyny, obniżone wysycenie transferyny, prawidłowe lub podwyższone stężenie ferrytyny.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Patogenem będącym najczęstszą przyczyną pozaszpitalnych zakażeń układu moczowego jest:",
    "answer": "Escherichia coli.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z poniższych badań służy do rozpoznania POChP?",
    "answer": "spirometria.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do typowych objawów reumatoidalnego zapalenia stawów nie należy:",
    "answer": "izolowane zapalenie stawu kolanowego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "82-letnia kobieta przyjmuje amlodypinę w dawce 5 mg na dobę i ramipril w dawce 5 mg na dobę. Czuje się dobrze, nie ma chorób towarzyszących. Przy powtarzających się wartościach ciśnienia tętniczego >160/85 mmHg, lekarz powinien:",
    "answer": "zwiększyć dawki dotychczas stosowanych leków.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "50-letni mężczyzna zgłasza się do szpitalnego oddziału ratunkowego z powodu wymiotów trwających od 24 godzin. Pierwszym i niezwłocznym krokiem powinna być dożylna podaż:",
    "answer": "0,9% roztworu chlorku sodu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U chorych z zespołem ostrego rozpadu nowotworu występuje w surowicy wzrost stężenia:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A, B i C.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "75-letni pacjent z kardiomiopatią niedokrwienną, po implantacji kardiowerteradefibrylatora dwujamowego 5 lat temu, z nawracającymi gorączkami i stanami zapalnymi dolnych dróg oddechowych od 6 miesięcy, zgłosił się do poradni kardiologicznej z powodu nasilenia objawów prawokomorowej niewydolności serca. Wskaż właściwe postępowanie:",
    "answer": "podejrzewając infekcyjne zapalenie wsierdzia należy wykonać badania echokardiografii przezklatkowej i przezprzełykowej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z wymienionych chorób reumatycznych przebiega ze zmianami skórnymi? 1) toczeń rumieniowaty układowy; 2) twardzina układowa; 3) polimialgia reumatyczna; 4) zapalenie naczyń związane z IgA (Henocha i Schönleina). Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "52-letni chory zgłosił się na izbę przyjęć w godzinach porannych z powodu osłabienia. Pacjent miał biegunkę i wymioty przez całą noc, podobnie jak jego żona kilka dni temu. Nadal nie jest w stanie przyjąć żadnych płynów doustnie. U pacjenta stwierdza się suchą błonę śluzową na języku, akcja serca jest miarowa i wynosi 95/minutę, a ciśnienie tętnicze wynosi 90/60 mm Hg. Pierwszym krokiem terapeutycznym powinno być podanie dożylne:",
    "answer": "płynu wieloelektrolitowego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "81-letni chory został przyjęty do szpitala z powodu duszności i obrzęków obu kończyn dolnych. Jego ciśnienie tętnicze wynosi 120/70 mm Hg, stężenie kreatyniny w surowicy krwi jest prawidłowe a stężenie sodu w osoczu krwi wynosi 130 mmol/l. Wskaż pierwszy krok w leczeniu:",
    "answer": "dożylna podaż furosemidu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż nieprawdziwe stwierdzenie dotyczące opornego nadciśnienia tętniczego:",
    "answer": "ciśnienie tętnicze jest zwiększone podczas wizyt w gabinecie/przychodni natomiast prawidłowe w pomiarach domowych/ambulatoryjnych.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U chorego z filtracją kłębuszkową 25 ml/min/1,73 m i kaliemią 6,2 mmol/l, w badaniu fizykalnym stwierdza się: akcja serca 68/min, ciśnienie tętnicze 145/80 mmHg, cechy nasilonej niewydolności serca. Jako leczenie pierwszego rzutu należy zastosować:",
    "answer": "furosemid 40 mg i.v.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mężczyzna lat 51, z astmą oskrzelową zgłosił się do lekarza z powodu powtarzających się epizodów uwięźnięcia kęsa pokarmowego, uczucia zgagi oraz bólów zamostkowych nasilających się po posiłku, niemających związku z wysiłkiem fizycznym. Ze względu na obraz kliniczny pacjentowi należy zalecić w pierwszej kolejności:",
    "answer": "gastroskopię z pobraniem testu ureazowego i bioptatów na całej długości przełyku do oceny hist.-pat.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przyczyną poszerzenia układu kielichowo-miedniczkowego jednej nerki zwykle nie jest:",
    "answer": "łagodny rozrost prostaty.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z poniższych stwierdzeń dotyczących chorego w ostrej fazie udaru krwotocznego mózgu są poprawne? 1) nadnamiotowy krwiak wewnątrzmózgowy w każdym przypadku powinien być leczony operacyjnie; 2) u każdego chorego z krwotokiem mózgowym skurczowe ciśnienie tętnicze krwi powinno zostać szybko obniżone, optymalnie już w pierwszej dobie do wartości poniżej 180 mmHg; 3) krwotoki w tylnej jamie czaszki w przypadku pogarszania się stanu neurologicznego, jak narastanie objawów móżdżkowych, wodogłowie lub narastające zaburzenia świadomości, wymagają pilnej interwencji neurochirurgicznej; 4) u każdego chorego z krwotokiem śródmiąższowym mózgu należy włączyć profilaktycznie lek przeciwpadaczkowy (optymalnie kwas walproinowy w dawce 2 razy dziennie 500 mg - 800 mg) ze względu na wysokie ryzyko wystąpienia napadów padaczkowych; 5) w leczeniu obrzęku mózgu u chorych z krwotokiem śródmiąższowym stosuje się najczęściej dożylnie środki osmotyczne jak mannitol z furosemidem lub sól (NaCl) hipertoniczną (najczęściej 3%). Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Nowotwory o nieznanym umiejscowieniu pierwotnym: 1) stanowią 3-10% wszystkich nowotworów złośliwych; 2) nie powinny być poddawane szczegółowej diagnostyce, ponieważ jedynie w około 5% przypadków można zidentyfikować pierwotną zmianę; 3) najczęściej mają utkanie raka gruczołowego; 4) są częstsze u kobiet; 5) mogą być wskazaniem do wykonania badania pozytonowej tomografii emisyjnej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W której z wymienionych lokalizacji najczęściej występuje infekcja bakteryjna u chorych z niewyrównaną marskością wątroby?",
    "answer": "płyn puchlinowy i błona otrzewnej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku nagłej duszności u 25-letniej kobiety w 28. tygodniu ciąży, u której w 5. - 6. r.ż. rozpoznano astmę, która od co najmniej 15 lat nie miała napadów astmy i u której stwierdza się przedmiotowo szmer oddechowy pęcherzykowy, a czynność serca wynosi 130/min. należy:",
    "answer": "natychmiast przesłać chorą do szpitala i podać heparynę.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 26-letniej pacjentki z rozpoznanym zapaleniem cewki moczowej w przebiegu zakażenia Neisseria gonorrhoeae należy zastosować:",
    "answer": "azytromycynę p.o. 1 g jednorazowo.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do lekarza pierwszego kontaktu zgłasza się pacjent, u którego w badaniu przedmiotowym podczas osłuchiwania serca zaobserwowano szmer rozkurczowy przy lewym brzegu mostka promieniujący do punktu Erba, nasilający się w pozycji siedzącej z pochyleniem do przodu. Co należy podejrzewać w tej sytuacji?",
    "answer": "niedomykalność zastawki aortalnej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Obliczenie klirensu kreatyniny przy pomocy wzoru MDRD wymaga znajomości: 1) wagi chorego; 2) płci chorego; 3) wieku chorego; 4) stężenia kreatyniny w surowicy; 5) stężenia kreatyniny w moczu; 6) dobowej objętości moczu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną hiperandrogenizmu u kobiet jest:",
    "answer": "zespół policystycznych jajników.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Cechą charakterystyczną zespołów mielodysplastycznych jest:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A i C.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Według ISCD ocena gęstości mineralnej tkanki kostnej (BMD) jest wskazana w następujących przypadkach, z wyjątkiem:",
    "answer": "kobiety po porodzie celem oceny możliwości karmienia piersią.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą etiologię ropnego zapalenia opon mózgowo-rdzeniowych u dorosłych pacjentów stanowią:",
    "answer": "Streptococcus pneumoniae i Neisseria meningitidis.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "76-letni pacjent palacz, z nadciśnieniem tętniczym, cukrzycą typu 2 od lat, zgłosił się do SOR z powodu spadku tolerancji wysiłku, nasilonej duszności, obrzęków kończyn dolnych nasilających się od 3 tygodni. Chory zgłasza, że dolegliwości pojawiły się po epizodzie bardzo silnego bólu w klatce piersiowej przed kilkoma tygodniami. W badaniu przedmiotowym trzeszczenia u podstawy płuc, obrzęk ciastowaty kończyn dolnych. U powyższego chorego najbardziej prawdopodobną przyczyną dolegliwości jest:",
    "answer": "zaostrzenie niewydolności serca, prawdopodobnie na skutek przebytego zawału serca.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przy wyborze leczenia chemicznego raka płuca znaczenie mają: 1) stan kliniczny chorego; 2) stopień zaawansowania choroby; 3) uszkodzenia narządowe; 4) typ histologiczny raka płuca; 5) rodzinny wywiad nowotworowy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące niealkoholowego stłuszczeniowego zapalenia wątroby (NASH):",
    "answer": "NASH jest etapem pośrednim między izolowanym stłuszczeniem wątroby i zaawansowanymi postaciami niealkoholowej choroby stłuszczeniowej wątroby.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "84-letni chory został przywieziony przez zespół ratownictwa medycznego do szpitalnego oddziału ratunkowego z powodu nagłego pogorszenia stanu ogólnego, obniżenia ciśnienia tętniczego, majaczenia, a następnie utraty kontaktu z otoczeniem. Chory przewlekle cewnikowany z powodu łagodnego rozrostu prostaty, przebywał w zakładzie opiekuńczo-leczniczym z powodu zespołu otępiennego. W worku widoczny mętny mocz. W celu potwierdzenia urosepsy do badań bakteriologicznych należy pobrać:",
    "answer": "krew oraz mocz po przecewnikowaniu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U chorego z klinicznymi objawami nadczynności tarczycy można spodziewać się następujących odchyleń w laboratoryjnych badaniach dodatkowych:",
    "answer": "obniżone stężenie TSH, podwyższone stężenie FT4 i FT3, hipocholesterolemia, hiperkalcemia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjentka lat 68 zgłasza od kilkunastu tygodni kurczowe bóle brzucha, wodnistą biegunkę do 4-8 stolców/dobę oraz wzdęcia. W tym okresie schudła około 4 kg. Okresowo z powodu dolegliwości bólowych w odcinku lędźwiowym kręgosłupa zażywała diklofenak i osłonowo IPP. Rutynowe badania laboratoryjne w granicach normy. W ileokolonoskopii bez odchyleń od normy. W bioptatach pobranych z prawej połowy jelita grubego stwierdzono naciek limfocytów i plazmocytów w blaszce właściwej błony śluzowej. Najbardziej prawdopodobna przyczyna zgłaszanych dolegliwości to:",
    "answer": "mikroskopowe zapalenie jelita grubego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do biopsji wątroby nie jest:",
    "answer": "ból brzucha w prawym górnym kwadrancie z gorączką oraz podejrzeniem zapalenia dróg żółciowych.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kryteria rozpoznania przewlekłego zapalenia wątroby typu C stanowią:",
    "answer": "obecność HCV RNA w surowicy utrzymująca się powyżej 6 miesięcy oraz zmiany zapalno-martwicze i włóknienie w wątrobie.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Sinica obwodowa nie jest powodowana przez:",
    "answer": "methemoglobinemię.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "72-letnia kobieta w 4. stadium przewlekłej choroby nerek, z uporczywym bólem kręgosłupa została przyjęta na oddział nefrologiczny z podejrzeniem choroby złogów immunoglobulin monoklonalnych w przebiegu szpiczaka plazmocytowego. Wskaż badania, które pozwolą na potwierdzenie tego podejrzenia: 1) obecność plazmocytów w szpiku > 10%; 2) nerczycowy białkomocz; 3) obecność monoklonalnych immunoglobulin w surowicy lub moczu; 4) krwinkomocz; 5) złogi łańcuchów lekkich lub ciężkich immunoglobulin w kłębuszkach nerkowych. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wynik badania morfologii krwi: WBC 51,2 G/L, LY 2,1 G/L, MO 5,0 G/L,NE 43,2 G/L, EO 0,4 G/L, BA 0,5 G/L, RBC 4,1 T/L, Hgb 12,8 g/dL, MCV 88 fL, PLT 335 G/L sugeruje rozpoznanie:",
    "answer": "przewlekłej białaczki szpikowej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z wymienionych nie należy do cech typowego bólu w dławicy piersiowej?",
    "answer": "jest wyzwalany przez zmianę pozycji ciała lub ucisk.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "70-letni chory zgłosił się do lekarza rodzinnego z powodu nasilającej się duszności wysiłkowej oraz nawracających omdleń. W wywiadzie nadciśnienie tętnicze oraz przerost prostaty. W badaniu fizykalnym lekarz stwierdził wyraźny szmer skurczowy w II przestrzeni międzyżebrowej prawej promieniujący do szyi, nad polami płucnymi szmer pęcherzykowy prawidłowy oraz miernie nasilone obrzęki podudzi. W EKG bradykardia zatokowa 55/min z blokiem przedsionkowo-komorowym I stopnia. Jakie powinno być dalsze postępowanie z pacjentem? 1) pacjent powinien zostać skierowany do kardiologa z podejrzeniem niedomykalności mitralnej z wtórną niewydolnością serca; 2) pacjent powinien zostać skierowany do kardiologa z podejrzeniem stenozy aortalnej z wtórną niewydolnością serca; 3) z uwagi na obecność bloku przedsionkowo-komorowego I stopnia oraz wywiad omdleń, pacjent powinien mieć implantowany stymulator serca; 4) w celu potwierdzenia wady, oceny jej istotności oraz oceny funkcji skurczowej lewej komory serca wskazane jest wykonanie przezklatkowego badania echokardiograficznego; 5) wskazane jest wykonanie badania Holter EKG w celu diagnostyki omdleń. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do klasycznych objawów skórnych i śluzówkowych reaktywnego zapalenia stawów nabytego drogą płciową należą: 1) zmiany łuszczycopodobne na podeszwowej powierzchni stóp i dłoniowej rąk; 2) rumień guzowaty; 3) afty na błonie śluzowej jamy ustnej; 4) zaczerwienienia skóry palców (palce kiełbaskowate); 5) rumień wędrujący. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Za kaszel przewlekły uważa się:",
    "answer": "kaszel trwający co najmniej 8 tygodni.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "22-letni mężczyzna znalazł się na izbie przyjęć z powodu stanów gorączkowych oraz bólu stawów kolanowych i nadgarstkowych. Na skórze tułowia i ud stwierdzono wysypkę plamisto-grudkową, która nie powodowała świądu. Podobne objawy wystąpiły 3 miesiące wcześniej. Pacjent negował zażywanie jakichkolwiek leków lub suplementów diety. Aktywność ALT wynosiła 160 IU/L, AST 90 IU/L, a stężenie ferrytyny 750 μg/L (norma < 200 μg/L). Wskaźnik wysycenia transferyny był prawidłowy. W badaniu USG jamy brzusznej stwierdzono powiększenie wątroby i śledziony. Jakie jest najbardziej prawdopodobne rozpoznanie?",
    "answer": "choroba Stilla u dorosłych.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszy mechanizm niedomykalności trójdzielnej to:",
    "answer": "poszerzenie pierścienia zastawki trójdzielnej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawidłowe postępowanie u pacjenta chorującego na cukrzycę typu 2 stosującego gliklazyd o przedłużonym działaniu, u którego pojawiły się poty, osłabienie oraz drżenie rąk, a stężenie glukozy zmierzone przy pomocy glukometru wynosiło 61 mg/dl:",
    "answer": "należy podać węglowodany proste, np. słodzoną herbatę, a następnie węglowodany złożone, np. kanapkę z chleba pełnoziarnistego i wykonać kontrolny pomiar glikemii za około godzinę.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do kryteriów rozpoznania polimialgii reumatycznej nie należy:",
    "answer": "prawidłowy OB.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjentka lat 72 przyjęta do szpitala z niedowładem połowiczym prawostronnym, który - jak wynika z wywiadu - wystąpił przed 3 godzinami. Wykonane badanie tomografii komputerowej mózgowia nie wykazało odchyleń od stanu prawidłowego. Badanie ultrasonograficzne duplex tętnic szyjnych, kręgowych i wewnątrzczaszkowych wykazało zwężenie tętnicy szyjnej wewnętrznej lewej rzędu 90-95% oraz prawej rzędu 50%. Wskaż dalsze postępowanie:",
    "answer": "przy braku przeciwwskazań do wdrożenia terapii dożylnej rekombinowanym aktywatorem plazminogenu, jak najszybsze zastosowanie leczenia trombolitycznego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W leczeniu ciężkiego (stopień III) nadciśnienia tętniczego w przewlekłej chorobie nerek u chorych ze znacznym białkomoczem i obrzękami obwodowymi oraz hiperkaliemią 6,6 mmol/l i filtracją kłębuszkową < 30 ml/min/1,73 m w pierwszej kolejności należy zastosować:",
    "answer": "pętlowy lek moczopędny w połączeniu z antagonistą kanału wapniowego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "82-letni pacjent został przywieziony na izbę przyjęć z powodu zaburzeń świadomości nasilających się od dnia poprzedniego. W badaniach dodatkowych stwierdzono stężenie sodu w surowicy 122 mmol/l, potasu 3,9 mmol/l, stężenie kreatyniny 1,6 mg/ml. W leczeniu w pierwszej kolejności należy zastosować:",
    "answer": "3% roztwór NaCl - wlew w ciągu 20 min.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Stwierdzenie w płynie stawowym licznych granulocytów obojętnochłonnych i moczanów sodowych wskazuje na rozpoznanie:",
    "answer": "napadu dny moczanowej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który typ nowotworu przełyku jest powikłaniem achalazji?",
    "answer": "rak płaskonabłonkowy.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Autoprzeciwciała biorące udział w patogenezie pierwotnej nefropatii błoniastej to przeciwciała:",
    "answer": "przeciwko receptorowi fosfolipazy A2 (PLA2R) błony komórkowej podocyta.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "30-letni mężczyzna zgłosił się do SOR z powodu gorączki 38 °C, zapalenia gardła, wysypki na skórze i uogólnionego powiększenia węzłów chłonnych, limfopenii. W wywiadzie liczne ryzykowne zachowania seksualne oraz przebyta kiła. Należy w tej sytuacji podjąć diagnostykę w kierunku:",
    "answer": "zespołu mononukleozowego w przebiegu ostrej choroby retrowirusowej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do przewlekłych zapaleń stawów nie należy: 1) reumatoidalne zapalenie stawów; 2) łuszczycowe zapalenie stawów; 3) zesztywniające zapalenie stawów kręgosłupa; 4) choroba zwyrodnieniowa stawów; 5) łokieć tenisisty. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Chora lat 60, paląca papierosy, leczona przewlekle z powodu cukrzycy typu 2 i nadciśnienia tętniczego 2-go stopnia, z wywiadem utraty 5 kg masy ciała w ciągu ostatnich 4 miesięcy, zgłosiła się do lekarza rodzinnego z powodu dyskomfortu w klatce piersiowej, tachykardii i duszności wysiłkowej. W dniu poprzedzającym, po powrocie z pracy (zatrudnienie: kasjer-sprzedawca), w której miała miejsce sytuacja stresowa, wystąpił ból w klatce piersiowej trwający 15-30 minut, z krótkotrwałym zasłabnięciem, bez utraty przytomności. W różnicowaniu przyczyn powyższych dolegliwości należy uwzględnić: 1) kardiomiopatię z niescalenia mięśnia lewej komory; 2) kardiomiopatę katecholaminową; 3) zawał mięśnia sercowego; 4) ostry zespół aortalny; 5) zatorowość płucną. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące nadciśnienia złośliwego:",
    "answer": "nie występuje u pacjentów z pierwotnym nadciśnieniem tętniczym.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "72-letnia kobieta zgłasza się do lekarza z powodu bólu obu kolan od ponad roku. Ból nasila się przy chodzeniu i ustępuje przy odpoczynku. Kobieta skarży się również na sztywność stawów kolanowych, szczególnie, gdy posiedzi dłuższą chwilę. Jakie jest najbardziej prawdopodobne rozpoznanie u tej kobiety?",
    "answer": "choroba zwyrodnieniowa stawów.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Usunięcie śledziony z powodu jej pourazowego pęknięcia, u osoby zdrowej:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi B i C.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe zdanie dotyczące bloku prawej odnogi pęczka Hisa (RBBB):",
    "answer": "jest bezwzględnym wskazaniem do implantacji rozrusznika serca.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "25-letnia kobieta zgłasza się w 20. tygodniu ciąży na badanie prenatalne. Zmierzone u niej ciśnienie tętnicze wynosi 170/100 mmHg. Który z leków powinien zostać zlecony tej chorej?",
    "answer": "metyldopa.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "56-letni chory zgłosił się do lekarza z powodu osłabienia, utraty masy ciała, częstego oddawania moczu, suchości w ustach i nadmiernego pragnienia. Zmierzone stężenie glukozy w osoczu krwi wynosiło 264 mg/dl. Wskaż właściwe postępowanie:",
    "answer": "rozpoznać cukrzycę i rozpocząć leczenie farmakologiczne.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U chorego z dusznością stwierdzono w izbie przyjęć wysokie stężenie NT-proBNP. Która z wymienionych niżej przyczyn duszności jest w świetle tego wyniku najmniej prawdopodobna?",
    "answer": "astma.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 25-letniej pacjentki podczas hospitalizacji stwierdzono stężenie TSH 0,1 mIU/l. Jak należy zinterpretować ten wynik?",
    "answer": "wynik nie powinien być analizowany w oderwaniu od danych klinicznych i oceny stężenia FT4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 45-letniego mężczyzny w badaniu ogólnym moczu stwierdzono białkomocz, erytrocyturię i wałeczki erytrocytarne. Najbardziej prawdopodobną przyczyną jest:",
    "answer": "kłębuszkowe zapalenie nerek.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pilnym wskazaniem do rozpoczęcia przewlekłego leczenia nerkozastępczego - dializoterapii jest:",
    "answer": "znaczna retencja płynów z dusznością i trzeszczeniami u podstawy płuc pomimo stosowania diuretyku pętlowego w dużej dawce u chorego z przewlekłą niewydolnością nerek (filtracja kłębuszkowa < 15 ml/min/1,73 m ).",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podczas leczenia acenokumarolem/warfaryną dawkę leku ustala się na podstawie badania:",
    "answer": "INR.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do typowych objawów dny moczanowej nie należy/ą:",
    "answer": "ból stawów utrzymujący się przez > 14 dni;.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące objawów klinicznych u chorych z wadami serca:",
    "answer": "w stenozie aortalnej głośność szmeru nie odzwierciedla stopnia zwężenia zastawki.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "„Łatwe dawkowanie, nie wywołują hipoglikemii (stosowane w monoterapii) ani przyrostu masy ciała; istnieją dowody wskazujące na zmniejszenie ryzyka zdarzeń sercowonaczyniowych i zgonu u chorych, a także opóźnienie rozwoju nefropatii cukrzycowej” - wymienione zalety dotyczą:",
    "answer": "inhibitorów kotransportera sodowo-glukozowego 2, tzw. flozyn.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "",
    "answer": "przesłać pobrany płyn mózgowo-rdzeniowy na badanie bakteriologiczne oraz niezwłocznie włączyć empirycznie leczenie dożylne maksymalną dawką antybiotyku o szerokim spektrum (np. cefalosporyną III generacji).",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czynnikiem ryzyka przewlekłego zapalenia trzustki nie jest:",
    "answer": "azatiopryna.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Aplazja szpiku charakteryzuje się:",
    "answer": "pancytopenią we krwi obwodowej, ubogokomórkowym szpikiem i nieobecnością choroby nowotworowej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące leczenia pierwszego zachorowania na lekką postać rzekomobłoniastego zapalenia jelit:",
    "answer": "leczeniem pierwszego rzutu jest metronidazol lub wankomycyna, podawane doustnie.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż wynik badania gazometrycznego odpowiadający rozpoznaniu zaostrzenia przewlekłej hiperkapnicznej niewydolności oddechowej:",
    "answer": "pH 7,32; PaCO 60,4 mmHg; PaO 43,8 mmHg; HCO 31,6 mmol/l; SaO 75,5%.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące postaci autosomalnej dominującej zwyrodnienia wielotorbielowatego nerek (ADPKD): 1) ADPKD jest najczęściej występującą genetycznie uwarunkowaną chorobą nerek; 2) torbiele wątroby są częstą manifestacją pozanerkową ADPKD; 3) w przebiegu ADPKD znacznie częściej niż w populacji ogólnej rozwija się rak jasnokomórkowy nerki; 4) w spowalnianiu powiększania się torbieli skuteczny okazał się antagonista receptora wazopresynowego V2; 5) lekami pierwszego wyboru w leczeniu nadciśnienia tętniczego są blokery kanału wapniowego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "28-letni mężczyzna skarży się na występujące od 5 lat wzdęcia po spożyciu produktów mlecznych. Wskaż najbardziej właściwe postępowanie:",
    "answer": "należy unikać produktów mlecznych, które powodują wzdęcia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do gabinetu zgłasza się 47-letnia kobieta, która przybrała na wadze 10 kg w ciągu ostatnich 6 tygodni. Kobieta czuje się cały czas głodna. Zdarzają się chwile, że nie pamięta co działo się kilka minut wcześniej. Najbardziej prawdopodobnym rozpoznaniem, które należy wykluczyć w pierwszej kolejności jest:",
    "answer": "insulinoma.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wybór leków u chorych na POChP uzależnia się:",
    "answer": "od ryzyka wystąpienia zaostrzeń POChP i od nasilenia objawów podmiotowych.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W ostrym okresie zatorowości płucnej w leczeniu znajdują zastosowanie następujące leki, z wyjątkiem:",
    "answer": "kwasu acetylosalicylowego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W leczeniu pierwszego rzutu reaktywnego zapalenia stawów powinno zastosować się:1) niesteroidowe leki przeciwzapalne;2) sulfasalazynę;3) glikokortykosteroidy;4) antybiotyki;5) leki biologiczne.",
    "answer": "1,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "46-letnia kobieta zgłasza się do lekarza z powodu bólów stawów obu dłoni i nadgarstków utrzymujących się od dwóch miesięcy. Skarży się na sztywność tych stawów rano po wstaniu z łóżka, trwającą ponad godzinę. Najbardziej prawdopodobnym rozpoznaniem u tej kobiety, które należy wykluczyć w pierwszej kolejności, jest:",
    "answer": "reumatoidalne zapalenie stawów.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów osteomalacji powodowanej niedoborem witaminy D należą poniższe, z wyjątkiem:",
    "answer": "wysokiego stężenia wapnia w surowicy.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z poniższych leków nie zwiększa ryzyka wystąpienia cukrzycy typu 2?",
    "answer": "metformina.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące autoimmunologicznego zapalenia trzustki:",
    "answer": "przewód Wirsunga jest znacznie poszerzony.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pytanie usunięte:",
    "answer": "Prawidłowe.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Bronchoskopia u osoby z podejrzeniem raka płuca: 1) jest jednym z podstawowych badań; 2) powinna dotyczyć wyłącznie zmian położonych obwodowo; 3) może być połączona z pobraniem materiału tkankowego do badania histologicznego; 4) umożliwia pobranie materiału do badania cytologicznego; 5) może być wykonana wyłącznie u osób z prawidłowymi wskaźnikami wydolności oddechowej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "72-letni pacjent ma kołatanie serca od 3 dni, odczuwa ból w klatce piersiowej i duszność. Nigdy wcześniej nie leczył się kardiologicznie. HR 150/min, RR 100/60 mmHg, SaO 96% przy tlenoterapii z przepływem O 10 L/min. W badaniu przedmiotowym trzeszczenia u podstaw obu płuc. EKG (jak w załączeniu). Wskaż optymalne leczenie poza podaniem heparyny:",
    "answer": "kardiowersja elektryczna.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z poniższych stwierdzeń dotyczących pourazowych krwiaków namózgowych nie jest prawdziwe?",
    "answer": "po stronie krwiaka nadtwardówkowego można stwierdzić niedowład połowiczy oraz poszerzenie źrenicy.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "24-letni mężczyzna został przywieziony do szpitalnego oddziału ratunkowego z powodu śpiączki. W badaniu fizykalnym stwierdza się niskie ciśnienie tętnicze i tachykardię a w badaniach laboratoryjnych: glukozę w osoczu krwi 432 mg/dl, pH 7,1, HCO 9 mmol/l, Na 141 mmol/l, K 6,1 mmol/l, kreatyninę w surowicy krwi 106 µmol/l (1,2 mg/dl). Jakie jest najbardziej prawdopodobne rozpoznanie?",
    "answer": "kwasica ketonowa.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "68-letni chory zgłasza się do lekarza z powodu kaszlu występującego od 2 miesięcy. Pacjent pali jedną paczkę papierosów dziennie od 50 lat. W badaniu fizykalnym nie stwierdza się żadnych nieprawidłowości. Jaki powinien być kolejny krok diagnostyczny?",
    "answer": "RTG klatki piersiowej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół żyły głównej górnej:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A i B.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 48-letniego mężczyzny zawał serca z uniesieniem odcinka ST ściany dolnej (STEMI) można rozpoznać w przypadku wystąpienia typowych dolegliwości bólowych w klatce piersiowej oraz przetrwałego uniesienia odcinka ST w punkcie J o ≥ 0,1 mV w odprowadzeniach:",
    "answer": "III, aVF.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "44-letnia kobieta zgłasza się do lekarza z powodu sztywności porannej w dłoniach, która występuje od kilku miesięcy. Sztywność ta trwa zwykle powyżej jednej godziny. Jaka jest najbardziej prawdopodobna przyczyna tych objawów?",
    "answer": "choroba zwyrodnieniowa stawów.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jednoczesne przedłużenie czasu protrombinowego (PT) i czasu częściowej tromboplastyny po aktywacji (APTT) jest charakterystyczne dla:",
    "answer": "defektu tzw. wspólnej drogi krzepnięcia - (czynnik X, V, II, fibrynogen).",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przyczyną izolowanego nadciśnienia tętniczego nie jest:",
    "answer": "zwężenie zastawki aortalnej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jakich korekt najczęściej wymaga dawkowanie insuliny u chorego na cukrzycę typu 1 wraz z postępem przewlekłej choroby nerek do schyłkowej choroby nerek?",
    "answer": "należy zmniejszać dawki insuliny.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "40-letnia pacjentka ze świeżo rozpoznanym nadciśnieniem tętniczym, leczona od 2 miesięcy amlodypiną oraz indapamidem zgłosiła się na wizytę kontrolną. Ciśnienie tętnicze 120/80 mmHg. W wywiadzie chora podaje, że czuje się osłabiona oraz niepokoi ją, że ostatnio oddaje stolec 1x/tydzień. W pierwszej kolejności należy zalecić:",
    "answer": "oznaczenie stężenia K.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych objawów nie należy do zespołu Zollinger-Ellisona?",
    "answer": "obniżone stężenie wapnia we krwi (niedoczynność przytarczyc).",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące stosowania pętlowych leków moczopędnych u pacjentów z nadciśnieniem tętniczym w przewlekłej chorobie nerek:",
    "answer": "nie należy stosować pętlowych leków moczopędnych u chorych bez hiperkaliemii.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów klinicznych przewlekłej (schyłkowej) niewydolności nerek wskazujących na konieczność rozpoczęcia leczenia nerkozastępczego (dializoterapii) nie należy:",
    "answer": "dna moczanowa.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z poniższych opisów charakteryzuje tętno dwubitne?",
    "answer": "tętno z dwoma falami dodatnimi w czasie skurczu, wywołane obecnością dodatkowej fali przepływu krwi, występuje w kardiomiopatii przerostowej z zawężeniem drogi odpływu oraz w wadzie złożonej obejmującej niedomykalność i zwężenie zastawki aortalnej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rozpoznanie niedokrwistości z niedoboru żelaza, u poza tym bezobjawowego 75-letniego mężczyzny, powinno skłaniać do wykluczenia u niego raka:",
    "answer": "przewodu pokarmowego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U wszystkich chorych z przewlekłym zespołem wieńcowym, niezależnie od ryzyka sercowo-naczyniowego, obecności chorób współistniejących i objawów niedokrwiennych, celem poprawy rokowania zaleca się leczenie:",
    "answer": "statyną.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do izby przyjęć zgłosiła się z powodu urazu głowy 44-letnia kobieta chorująca od 20 lat na toczeń układowy, bez innych dolegliwości, przyjmująca na stałe 10 mg/d prednizonu oraz 50 mg/d azatiopryny. W badaniu ogólnym moczu stwierdzono obecność białka 0,1 mg/dl, leukocyty zalegające pole widzenia oraz liczne bakterie. Pacjentce tej należy zalecić:",
    "answer": "niepodejmowanie dalszej diagnostyki oraz niewłączanie leczenia przeciwbakteryjnego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż cechę charakterystyczną dla przewlekłej białaczki limfocytowej:",
    "answer": "podwyższona limfocytoza we krwi obwodowej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 45-letniej aktywnej zawodowo kobiety rozpoznano nadciśnienie tętnicze (wartości ciśnienia w pomiarach domowych 160/100 mmHg). W początkowej terapii należy zastosować:",
    "answer": "preparat złożony - inhibitor enzymu konwertującego z diuretykiem tiazydowym.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W leczeniu chorych na drobnokomórkowego raka płuca najmniejsze zastosowanie ma:",
    "answer": "leczenie chirurgiczne.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Na izbę przyjęć zgłosił się 72-letni mężczyzna z powodu trwających od dwóch dni wymiotów i biegunki. Zmierzone ciśnienie wynosiło 90/50 mmHg. Chory przyjmuje przewlekle ramipril i indapamid z powodu nadciśnienia tętniczego. Jakie jest prawidłowe postępowanie w tym przypadku?",
    "answer": "odstawić ramipril i indapamid.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z objawów nie pasuje do obrazu klinicznego sarkoidozy?",
    "answer": "hipokalcemia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniami do leczenia zakażenia Helicobacter pylori wg zaleceń z Maastricht IV są: 1) chłoniak żołądka typu MALT; 2) życzenie pacjenta obawiającego się raka; 3) krewni 1 stopnia chorych na raka żołądka; 4) niewyjaśniona niedokrwistość z niedoboru żelaza; 5) niedobór witaminy B . Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z wymienionych poniżej leków można zastosować u ciężarnej chorej leczonej z powodu nadciśnienia tętniczego? 1) antagonistę receptora dla angiotensyny - walsartan; 2) beta adrenolityk - metoprolol; 3) centralnie działający lek antyadrenergiczny - metylodopa; 4) antagonistę receptora aldosteronu - spironolakton; 5) antagonistę wapnia - amlodypinę. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przeszczepianie płuc rozważa się w następujących chorobach: 1) idiopatycznym samoistnym zwłóknieniu płuc (IPF); 2) mukowiscydozie; 3) postaci ograniczonej raka płuca (T3); 4) III stopniu zaawansowania sarkoidozy; 5) umiarkowanej postaci POChP. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z badań służy do potwierdzenia rozpoznania ostrego zapalenia trzustki?",
    "answer": "stężenie amylazy w surowicy krwi.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Metodą z wyboru w obrazowaniu choroby zwyrodnieniowej stawów jest:",
    "answer": "klasyczne zdjęcie radiologiczne.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W leczeniu ostrej hiperkaliemii stosuje się: 1) spironolakton; 2) wodorowęglan sodu; 3) furosemid; 4) chlorek potasu; 5) heparynę; 6) chlorek wapnia. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,6.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podłoże genetyczne uwarunkowane mutacją pojedynczego genu cechuje następujące choroby nerek: 1) choroba z przeciwciałami przeciwko błonie podstawnej kłębuszków nerkowych (antyGBM); 2) wielotorbielowatość nerek typu dorosłych; 3) zespół Alporta; 4) choroba von Hippel-Lindau; 5) nerka podkowiasta; 6) kamica struwitowa. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące szczepień przeciw grypie:",
    "answer": "ciąża jest przeciwwskazaniem do szczepień.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie:",
    "answer": "diuretyki pętlowe nie należą do głównych grup leków hipotensyjnych.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 20-letniej chorej stwierdza się typowe objawy kliniczne reumatoidalnego zapalenia stawów (RZS). Objawy pojawiły się 6 miesięcy temu. Jakie badania laboratoryjne należy wykonać, aby rozpoznać RZS?",
    "answer": "czynnik reumatoidalny i przeciwciała aCCP.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "20-letni mężczyzna skarży się na bóle i sztywność poranną kręgosłupa, które zmniejszają się po ćwiczeniach. W badaniach laboratoryjnych OB = 44 mm/h, CRP = 23 mg/l, czynnik reumatoidalny nieobecny, obecny antygen HLA B27. Pacjent od 2 lat zgłasza nawracające zapalenie i wysięk w lewym stawie kolanowym. W wywiadzie także nawracające zapalenie tęczówki oraz zapalenie ścięgna Achillesa. Na podstawie objawów klinicznych i badań dodatkowych należy rozpoznać:",
    "answer": "spondyloartropatię seronegatywną.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 49-letniego pacjenta po urazie wielonarządowym doszło do ostrego uszkodzenia nerek. Wskaż, które z wymienionych parametrów wskazują na 2 stadium ciężkości ostrego uszkodzenia nerek: 1) stężenie sodu w moczu < 20 mmo/l; 2) dwukrotny wzrost stężenia kreatyniny w surowicy w stosunku do wartości wyjściowej; 3) zmniejszenie diurezy < 0,3 ml/kg/godzinę przez ponad 24 godziny; 4) wzrost stężenia mocznika o 50% wartości wyjściowej; 5) zmniejszenie diurezy < 0,5 ml/kg/godzinę przez co najmniej 12 godzin. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekiem pierwszego wyboru w ostrej niewydolności wątroby spowodowanej przedawkowaniem paracetamolu (acetaminofen) jest/są:",
    "answer": "N-acetylocysteina.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Z powodu urazu głowy (bez innych dolegliwości) do izby przyjęć zgłosiła się 54-letnia kobieta chorująca od 20 lat na cukrzycę. W badaniu ogólnym moczu stwierdzono obecność białka 0,1 mg/dl; leukocyty zalegające pole widzenia, liczne bakterie. U tej pacjentki należy zalecić:",
    "answer": "nieprowadzenie dalszej diagnostyki ani żadnego leczenia przeciwbakteryjnego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż, które z wymienionych chorób zaliczane są do przyczyn wtórnego nadciśnienia tętniczego: 1) pierwotny hiperaldosteronizm; 2) zwężenie tętnicy nerkowej; 3) obturacyjny bezdech senny; 4) niedoczynność lub nadczynność tarczycy; 5) akromegalia; 6) koarktacja aorty. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Określenie zaawansowania nowotworu:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A i B.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najgłośniejszy szmer związany z niedomykalnością zastawki mitralnej stwierdza się w:",
    "answer": "V przestrzeni międzyżebrowej przyśrodkowo od linii środkowo-obojczykowej lewej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kobieta lat 45, dotychczas niechorująca, została przyjęta do Szpitalnego Oddziału Ratunkowego (SOR) z powodu bardzo silnego bólu głowy promieniującego do karku, który wystąpił po dźwignięciu ciężkiego przedmiotu. Według świadków po wystąpieniu bólu głowy na kilka minut straciła przytomność (bez drgawek, bez oddania moczu). W badaniu przy przyjęciu do SOR stwierdzono: GCS (Glasgow Coma Scale) 15 pkt, ciśnienie tętnicze 140/85 mmHg, objaw Kerniga, sztywność karku na 3 palce. W takiej sytuacji klinicznej pierwszym badaniem dodatkowym z wyboru, umożliwiającym postawienie rozpoznania jest:",
    "answer": "badanie tomografii komputerowej głowy bez podania kontrastu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Postępowaniem z wyboru we wstrząsie anafilaktycznym jest:",
    "answer": "podanie domięśniowe adrenaliny, tlenoterapia, dożylne przetoczenie soli fizjologicznej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż które z wymienionych mają zastosowanie w leczeniu stabilnego hemodynamicznie napadu częstoskurczu z wąskimi zespołami komorowymi: 1) próba Valsalvy; 2) zanurzenie twarzy w zimnej wodzie; 3) masaż zatoki szyjnej; 4) podanie iwabradyny; 5) podanie adenozyny. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do szpitala przyjęto 52-letniego otyłego mężczyznę z objawami ostrego zapalenia trzustki (OZT). Chory twierdzi, że nie pije regularnie alkoholu. W badaniu ultrasonograficznym nie stwierdzono złogów w pęcherzyku żółciowym. Aktywności ALT i fosfatazy zasadowej są prawidłowe. Pacjent nie zażywa leków znanych z możliwości wywołania OZT. Jakie badanie należy wykonać w celu ustalenia najbardziej prawdopodobnej przyczyny ostrego zapalenia trzustki?",
    "answer": "pomiar surowiczego stężenia trójglicerydów.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Chory lat 51 z nawracającym wysiękiem w stawie kolanowym lewym, do tej pory był leczony przez ortopedę usuwaniem płynu stawowego i podawaniem glikokortykosteroidów dostawowo. Obecnie pacjent zgłosił się do lekarza rodzinnego, aby wykonać RTG stawów kolanowych. W badaniu RTG stwierdzono: linijne cienie w chrząstkach stawowych oraz trójkątne złogi w łąkotkach. Na podstawie objawów klinicznych i badań dodatkowych należy rozpoznać:",
    "answer": "pseudodnę wywołaną pirofosforanami wapnia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent lat 67 zgłosił się do lekarza z powodu niespecyficznych dolegliwości bólowych w klatce piersiowej. W badaniu przedmiotowym z odchyleń stwierdzono: obwód pasa 104 cm; BMI 29,5 kg/m . W dostępnych badaniach laboratoryjnych: glukoza 108 mg/dl; cholesterol całkowity 223 mg/dl; triglicerydy 138 mg/dl, ALT 91 U/l. Wskaż prawdziwe stwierdzenie:",
    "answer": "ze względu na obwód pasa chory ma zwiększone ryzyko sercowo-naczyniowe.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "82-letni mężczyzna został przywieziony do szpitalnego oddziału ratunkowego przez syna z powodu spuchniętej i bolesnej lewej nogi. U tego chorego zdiagnozowano dwa miesiące temu raka płuca. Jaka jest najbardziej prawdopodobna przyczyna spuchnięcia i bolesności kończyny dolnej?",
    "answer": "zakrzepica żył głębokich.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przy użyciu jakiego leku należy rozpocząć leczenie świeżo rozpoznanej cukrzycy z objawami polidypsji i poliurii?",
    "answer": "insuliny.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z wymienionych leków znajdują zastosowanie w leczeniu jawnej encefalopatii wątrobowej? 1) probiotyki; 2) L-asparaginian L-ornityny; 3) neomycyna; 4) ryfaksymina; 5) laktuloza. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "19-letni mężczyzna zgłosił się do lekarza z powodu lekko zażółconych twardówek oczu. Stężenie bilirubiny w surowicy krwi wynosi 2,9 mg/dl (50 µmol/l). Nie stwierdzono odchyleń od normy w następujących badaniach dodatkowych i obrazowych: USG jamy brzusznej, morfologia krwi, badanie ogólne moczu, LDH, AlAT, AspAT, GGTP, ALP, antygen HBS i przeciwciała anty-HCV. Pacjent skarży się jedynie na stres związany ze zbliżająca się maturą. W dalszym postępowaniu diagnostyczno-terapeutycznym należy:",
    "answer": "zalecić jedynie zdrowy tryb życia bez dalszej diagnostyki.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent z układem markerów wirusowych: HBsAg plus, HBeAg plus, anty-HBc IgM minus, anty-HCV minus jest:",
    "answer": "zakażony HBV, prawdopodobnie z wysoką replikacją HBV, bez cech kontaktu z wirusem C.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z cech jest charakterystyczna dla zapalnego bólu krzyża występującego w osiowej postaci spondyloartropatii?",
    "answer": "zmniejsza się po ćwiczeniach fizycznych.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 30-letniej kobiety z samoistnymi poronieniami, nawracającymi dolegliwościami stawowymi i stanami podgorączkowymi wystąpiły objawy zespołu nerczycowego. W osadzie moczu stwierdzono krwinkomocz i leukocyturię. Wskaż rozpoznanie:",
    "answer": "toczniowe zapalenie nerek.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "57-letni pacjent zgłosił się do izby przyjęć z powodu silnego bólu w okolicy lędźwiowej prawej występującego od 2 dni, promieniującego do prawej pachwiny z towarzyszącymi nudnościami, wymiotami, bez gorączki. W wykonanym badaniu ogólnym moczu stwierdzono białkomocz 0,1 mg/dl, świeże erytrocyty zalegające pole widzenia, leukocyty 5-8 wpw. Najbardziej prawdopodobną przyczyną dolegliwości jest:",
    "answer": "kolka nerkowa spowodowana kamicą.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "18-letni chory bez obciążającego wywiadu chorobowego, zgłosił się do poradni lekarza rodzinnego z powodu nasilającego się od tygodnia osłabienia i pojawiających się wieczorem obrzęków kończyn oraz krwiomoczu. Przed 3 tygodniami przebył różę. W badaniu fizykalnym nadciśnienie tętnicze oraz obrzęki wokół kostek. W badaniu moczu albuminuria 0,8 g/l i liczne erytrocyty. Występujące objawy z największym prawdopodobieństwem sugerują:",
    "answer": "zespół nefrytyczny w przebiegu ostrego kłębuszkowego zapalenia nerek.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Bezwzględne przeciwwskazanie do wykonania nakłucia lędźwiowego stanowi:",
    "answer": "obrzęk mózgu grożący wklinowaniem i guzy OUN (zwłaszcza zlokalizowane w tylnym dole czaszki).",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rozpoznanie choroby zwyrodnieniowej opiera się na objawach klinicznych. W przypadku nietypowego obrazu klinicznego zaleca się wykonanie badań obrazowych, spośród których badaniami pierwszego rzutu są: 1) rezonans magnetyczny, gdyż pozwala na obrazowanie wszystkich struktur stawu, także szpiku; 2) ultrasonografia stawów kolanowych, gdyż pozwala na obrazowanie tkanek miękkich stawów; 3) tomografia komputerowa bolesnego stawu, gdyż pozwala na dokładne obrazowanie struktur kostnych; 4) klasyczne badanie RTG bolesnego stawu; 5) scyntygrafia kości pozwalająca na ocenę ukrwienia towarzyszącego zapaleniu we wszystkich stawach. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "40-letni pacjent zgłosił się do SOR z powodu silnego bólu w klatce piersiowej po stronie lewej, nasilającego się podczas wdechu, z towarzyszącą dusznością. W badaniu fizykalnym: tachypnoe, w lewej okolicy nadgrzebieniowej odgłos opukowy bębenkowy oraz brak szmeru pęcherzykowego. W rtg klatki piersiowej w górnym polu płuca lewego niewidoczny rysunek oskrzelowo-naczyniowy. Na podstawie całości obrazu klinicznego można rozpoznać:",
    "answer": "odmę.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "25-letnia kobieta zgłosiła się z powodu gorączki 38,7°C, osłabienia, uczucia kołatania serca oraz bolesnego powiększenia tarczycy z promieniowaniem do żuchwy. Tydzień wcześniej miała niezbyt nasilone objawy infekcji górnych dróg oddechowych, nie zgłosiła się do lekarza. W badaniu przedmiotowym ciśnienie tętnicze 145/65 mmHg, tętno 100/min, wole tkliwe palpacyjnie, powłoki skórne okolicy szyi blade. W badaniach laboratoryjnych z odchyleń stwierdzono OB 95 mm/h, leukocytoza 14500/µL, TSH 0,009 mU/L. Należy podejrzewać:",
    "answer": "podostre zapalenie tarczycy.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Skala CHA DS -VASc odnosi się do:",
    "answer": "oceny ryzyka udaru niedokrwiennego mózgu u chorych z niezastawkowym migotaniem przedsionków.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące chłoniaka rozlanego z dużych komórek B:",
    "answer": "jest nowotworem potencjalnie wyleczalnym.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników ryzyka zawartych w karcie SCORE należą:",
    "answer": "wiek, płeć, cholesterol całkowity, ciśnienie tętnicze skurczowe, nikotynizm.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "78-letni chory został przyjęty do szpitala w celu leczenia pozaszpitalnego zapalenia płuc. Jakie jest najbardziej właściwe leczenie takiego zapalenia płuc?",
    "answer": "amoksycylina z kwasem klawulanowym.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pogotowie przywiozło na izbę przyjęć 72-letniego chorego z silnym bólem zamostkowym występującym od 40 minut. U chorego rozpoznano ostry zawał mięśnia sercowego z uniesieniem odcinka ST. Wskaż preferowaną metodę leczenia u tego pacjenta:",
    "answer": "jak najszybsza pierwotna przezskórna interwencja wieńcowa.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do leków pierwszego rzutu w pierwotnym nadciśnieniu tętniczym nie należą:",
    "answer": "antagoniści aldosteronu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zwiększenie zewnątrzkomórkowej objętości płynów w niewydolności nerek jest skutkiem retencji soli i wody. Wskaż fałszywą konsekwencję przewodnienia:",
    "answer": "hipernatremia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Triada Charcota to zespół objawów typowych dla:",
    "answer": "zapalenia dróg żółciowych.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "82-letnia chora została przywieziona przez zespół ratownictwa medycznego do szpitalnego oddziału ratunkowego z powodu nagłego pogorszenia stanu ogólnego, obniżenia ciśnienia tętniczego, majaczenia. Chora przebywała w zakładzie opiekuńczoleczniczym z powodu porażenia połowiczego po udarze. Z powodu nietrzymania moczu chora jest przewlekle zacewnikowana. W worku widoczny mętny mocz. Potwierdzenie rozpoznania urosepsy wymaga stwierdzenia (pytanie do zgłoszenia):",
    "answer": "bakteriemii.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do najczęstszych lokalizacji guza gastrynowego (gastrinoma) należą: 1) żołądek; 2) dwunastnica; 3) pęcherzyk żółciowy; 4) trzustka; 5) wyrostek robaczkowy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do lekarza pierwszego kontaktu zgłosiła się pacjentka, przyjmująca związek litu ze wskazań psychiatrycznych, poza tym nielecząca się przewlekle z przyczyn internistycznych. Zgłasza uczucie zmęczenia, zmniejszoną tolerancję wysiłku, uczucie chłodu, łatwe marznięcie oraz zaparcia. Jakie podłoże zgłaszanych dolegliwości można podejrzewać u tej pacjentki?",
    "answer": "niedoczynność tarczycy w przebiegu leczenia związkiem litu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W celu oceny uszkodzenia nerek u pacjenta z cukrzycą t. 2 należy badać:",
    "answer": "wydalanie białka z moczem oraz filtrację kłębuszkową co rok.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe informacje na temat zespołu Alporta z dziedziczeniem związanym z płcią: 1) jest spowodowany dziedzicznym zaburzeniem syntezy łańcucha alfa 5 kolagenu typu IV i prowadzi do schyłkowej niewydolności nerek; 2) kobiety (heterozygoty) są zdrowymi nosicielkami genu lub choroba przebiega u nich łagodnie; 3) krwinkomocz i białkomocz pojawia się u płci męskiej około 10. roku życia; 4) leczenie cyklosporyną hamuje rozwój choroby; 5) inhibitory enzymu konwertującego angiotensynę stosowane są w celu zmniejszenia białkomoczu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż czynniki predysponujące do nefropatii kontrastowej:1) przewlekła choroba nerek, eGFR< 60 ml/min/1,73 m ;2) odwodnienie;3) szpiczak plazmocytowy;4) stosowanie inhibitorów pompy protonowej;5) stosowanie niesteroidowych leków przeciwzapalnych.",
    "answer": "1,2,3,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjentka l. 29 gorączkująca od 2 tygodni do 38°C, mimo leczenia NLPZ, skarży się na ból szyi promieniujący do ucha. W badaniach dodatkowych OB po 1 h 70 mm (N do 12), TSH 0,11 mIU/l (N 0,27 - 4,2), leukocyty - 5600/mm . W pierwszym rzędzie należy wziąć pod uwagę podejrzenie:",
    "answer": "podostrego zapalenia tarczycy.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Stężenie we krwi których jonów należy oznaczyć w pierwszej kolejności u osoby z napadami tężyczki?",
    "answer": "wapnia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące automatycznego monitorowania ciśnienia tętniczego (ABPM):",
    "answer": "za prawidłowe przyjmuje się średnie ciśnienie tętnicze w ciągu dnia < 140/90 mmHg, w ciągu nocy < 125/75 mmHg i w ciągu doby < 135/85 mmHg.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż niekorzystne prognostycznie czynniki ostrego kłębuszkowego zapalenia nerek: 1) krwinkomocz i wałeczki erytrocytarne w moczu; 2) wysokie miano antystreptolizyny 0; 3) utrzymujący się białkomocz przekraczający 2 g/dob ę; 4) obniżenie przesączania kłębuszkowego < 40 ml/min; 5) obniżenie aktywności hemolitycznej dopełniacza i składowej C3. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Skala ryzyka GRACE ułatwia podejmowanie decyzji o postępowaniu terapeutycznym u chorych:",
    "answer": "z zawałem serca bez uniesienia odcinka ST (NSTEMI).",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych czynników odpowiada za nawracające ostre zapalenia trzustki?",
    "answer": "hipertrójglicerydemia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mężczyzna lat 52, chorujący na nadciśnienie tętnicze - prawidłowo leczone, został przyjęty do Szpitalnego Oddziału Ratunkowego (SOR) z powodu bardzo silnego bólu głowy promieniującego do karku, który wystąpił podczas intensywnej pracy fizycznej. W badaniu przy przyjęciu do SOR stwierdzono: GCS (Glasgow Coma Scale) 15 pkt, ciśnienie tętnicze 140/85 mmHg, objaw Kerniga, sztywność karku na 3 palce. W takiej sytuacji klinicznej spośród badań dodatkowych w pierwszej kolejności należy wykonać:",
    "answer": "badanie tomografii komputerowej głowy bez podania kontrastu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż leki pierwszego wyboru w leczeniu niepowikłanego zapalenia pęcherza moczowego: 1) norfloksacyna; 2) cefuroksym; 3) furazydyna; 4) fosfomycyna; 5) kotrimoksazol. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "25-letnia kobieta zgłosiła się do lekarza z powodu kołatania serca występującego od 6 tygodni. Stężenie TSH jest poniżej normy a stężenie FT4 jest powyżej normy. Które z poniższych rozpoznań jest najbardziej prawdopodobne?",
    "answer": "pierwotna nadczynność tarczycy.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zapalenie stawów kręgosłupa może wystąpić w przebiegu: 1) choroby Leśniowskiego i Crohna; 2) łuszczycy; 3) zakażenia przewodu pokarmowego pałeczkami jelitowymi z rodziny Enterobacteriaceae; 4) zakażenia Chlamydia trachomatis. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "54-letnia kobieta z rozpoznaną od kilku lat hiperlipidemią, leczona atorwastatyną w dawce 40 mg, zgłosiła się na badania kontrolne. Przyjmuje z powodu nadciśnienia tętniczego ramipril 10 mg. Nie choruje na cukrzycę, w wywiadzie przebyte przemijające niedokrwienie mózgu (TIA). Przedmiotowo: BMI 27,8 kg/m , RR 138/76 mmHg. Wyniki badań: cholesterol całkowity 6,62 mmol/l (255 mg%), LDL-cholesterol 4,34 mmol/l (166 mg%), HDL-cholesterol 0,9 mmol/l (35 mg%), triglicerydy 1,8 mmol/l (160 mg%), ALT w normie. Wskaż postępowanie optymalne w zakresie leczenia zaburzeń lipidowych:",
    "answer": "dołączenie ezetymibu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż cechę, która nie jest charakterystyczna dla przewlekłej obturacyjnej choroby płuc:",
    "answer": "duże wahania nasilenia objawów w ciągu dnia i z dnia na dzień.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Za zmiany rumieniowate pod wpływem słońca oraz całkowity blok serca u dzieci matek chorujących na toczeń rumieniowaty układowy odpowiadają przeciwciała reagujące z antygenem:",
    "answer": "SS-A.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przyczyną zwiększonej objętości krwinek czerwonych (ang. mean corpuscular volume - MCV) może być:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A i B.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z wymienionych cech nie jest charakterystyczna dla przewlekłej choroby nerek?",
    "answer": "hipernatremia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent lat 34 zgłasza nudności, uczucie rozpierania i gniecenia za mostkiem, zwłaszcza po posiłkach stałych. Dolegliwości te występują od ok. 3 lat, zwłaszcza w okresie letnim i jesiennym. Wcześniej był standardowo leczony w kierunku choroby refluksowej przełyku bez poprawy. W dzieciństwie rozpoznana astma oskrzelowa. W gastroskopii nie stwierdzono zmian makroskopowych, pobrano tylko wycinki do badania hist.-pat. z błony śluzowej przełyku. Najbardziej prawdopodobną przyczyną zgłaszanych dolegliwości jest:",
    "answer": "eozynofilowe zapalenie przełyku.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U kobiety lat 32 w 14. tygodniu ciąży wystąpiły silne nudności i wymioty z towarzyszącą utratą masy ciała, dyselektrolitemią, transaminezemią. W diagnostyce różnicowej uwzględnisz niepowściągliwe wymioty ciężarnej, do których predysponują: 1) nadczynność tarczycy; 2) zakażenie H. pylori; 3) otyłość; 4) wcześniejsze zaburzenia psychiczne; 5) wiek. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż lek, który nie powinien być stosowany jako lek pierwszego rzutu w leczeniu nadciśnienia tętniczego:",
    "answer": "klonidyna.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do lekarza rodzinnego zgłosiła się 45-letnia chora z cukrzycą typu 2 po powtórzenie recept na nadciśnienie tętnicze. W przypadkowo wykonanym badaniu ogólnym moczu stwierdzono u tej chorej leukocyty, 20-30 w polu widzenia oraz liczne bakterie. Chorej tej należy zalecić:",
    "answer": "zignorowanie tego wyniku - chora nie wymaga leczenia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do typowych objawów twardziny układowej nie należy/ą:",
    "answer": "niedokrwistość autoimmunohemolityczna.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Blok przedsionkowo komorowy I stopnia w EKG można rozpoznać na podstawie:",
    "answer": "wydłużonego odstępu PQ.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż lokalizację pola osłuchiwania zastawki aortalnej:",
    "answer": "II prawe międzyżebrze przy mostku.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych niżej leków nie powinien być użyty jako jedyny podczas rozpoczęcia leczenia świeżej zakrzepicy żył głębokich kończyny?",
    "answer": "warfaryna.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z leków jest stosowany do przerwania ostrego napadu dny moczanowej?",
    "answer": "kolchicyna.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Chorobą przebiegającą z poszerzeniem układów kielichowo-miedniczkowych obu nerek u starszego mężczyzny z dolegliwościami ze strony dolnych dróg moczowych jest najczęściej:",
    "answer": "łagodny rozrost stercza.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "62-letni pacjent zgłosił się do szpitala z powodu uczucia bólu zamostkowego, które pojawiło się ok. godziny przed przybyciem do szpitala. W EKG zaobserwowano ujemne załamki T w odprowadzeniach II, III, aVF (jak na rycinie poniżej). Klasyfikację dolegliwości związanych z tymi objawami przedstawia skala:",
    "answer": "CCS.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badanie stężenia antygenu rakowo-płodowego (CEA - carcinoembryonic antigen) ma największą wartość w diagnostyce raka:",
    "answer": "jelita grubego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "29-letnia pacjentka zgłosiła się do izby przyjęć z powodu bólów brzucha, gorączki do 40°C z dreszczami oraz nudności. W badaniach dodatkowych CRP 120 mg/L (N<5 mg/L), leukocytoza 16 tys./mm , w badaniu ogólnym moczu stwierdzono: ciężar właściwy 1,030 g/mL; białko - 1,2 g/L; L 30-50 wpw + liczne w skupiskach; erytrocyty 10-20 świeże wpw. Najbardziej prawdopodobnym rozpoznaniem u tej chorej jest:",
    "answer": "ostre odmiedniczkowe zapalenie nerek.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W ostrym napadzie dny moczanowej stosuje się:",
    "answer": "kolchicynę.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent lat 38, przyjęty do szpitala z powodu występujących od 24 godzin bólów głowy, splątania, niedowładu połowiczego prawostronnego i dysfazji. Ponadto stwierdzono opryszczkę wargową, temperaturę 38,6°C i sztywność karku na 3 palce. Wykonano badanie płynu mózgowo-rdzeniowego i stwierdzono pleocytozę 250 leukocytów/mm z czego 90% to limfocyty, stężenie białka 70 mg/dl, stężenie glukozy 60 mg/dl (w surowicy 85 mg/dl). Badanie rezonansu magnetycznego głowy wykazało wzmocnienie sygnału w sekwencji FLAIR przyśrodkowej części płata skroniowego lewego. Do otrzymania wyników badań mikrobiologicznych i badania PCR lekiem o działaniu przyczynowym na czynnik etiologiczny z wyboru w tej sytuacji jest:",
    "answer": "acyklowir.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Bezobjawowy bakteriomocz jest wskazaniem do antybiotykoterapii:",
    "answer": "u ciężarnych.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do zastosowania czasowej insulinoterapii u pacjenta chorego na cukrzycę typu 2 stosującego preparat metforminy i saksagliptyny jest: 1) każda glikemia powyżej 300 mg/dl; 2) każde zapalenie gardła; 3) udar niedokrwienny mózgu; 4) zabieg operacyjny; 5) podróż związana ze zmianą strefy czasowej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Typowo w reumatoidalnym zapaleniu stawów nie są zajęte stawy:",
    "answer": "międzypaliczkowe dalsze.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż, co nie jest cechą ostrego zespołu nefrytycznego:",
    "answer": "duży białkomocz.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do leków pierwszego rzutu stosowanych w terapii empirycznej niepowikłanych zakażeń układu moczowego u kobiet niebędących w ciąży, nie należy:",
    "answer": "cyprofloksacyna.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czynnikiem nie mającym wpływu (korzystnego lub niekorzystnego) na występowanie raka jelita grubego jest:",
    "answer": "terapia inhibitorami konwertazy angiotensyny lub antagonistami receptora angiotensynowego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent l. 77 leczony od kilku lat z powodu kamicy nerkowej skarży się na uogólnione bóle kostne. W badaniach dodatkowych stężenie wapnia 12,3 mg/dl (N: 8,5-10,5 mg/dl), dobowe wydalanie wapnia 480 mg/24h (N: 150-300 mg/24h), PTH 227 pg/ml (N: 15-65 pg/ml). W pierwszym rzędzie należy podejrzewać:",
    "answer": "pierwotną nadczynność przytarczyc.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 65-letniego chorego leczonego 4 lekami z powodu nadciśnienia tętniczego doszło do pierwszego w życiu napadu dny moczanowej. Który z leków stosowanych w leczeniu nadciśnienia tętniczego jest najprawdopodobniej odpowiedzialny za wywołanie napadu dny moczanowej u tego chorego?",
    "answer": "indapamid.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jakie są wskazania do zastosowania glukokortykosteroidów w leczeniu gruźlicy? 1) niedoczynność nadnerczy wywołana gruźlicą nadnerczy; 2) serowate zapalenie płuc; 3) ostre zapalenie osierdzia; 4) zapalenie opon mózgowo-rdzeniowych i mózgu z objawami zwiększonego ciśnienia wewnątrzczaszkowego; 5) gruźlica kręgosłupa. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rozpoznanie jakiej skazy krwotocznej sugeruje następujący koagulogram:PT 8,5 s (N: 12-16 s), APTT 66,4 s (N: 28-30 s), fibrynogen 334 mg/dL (N: 180-350 mg/dL), D-dimery 417 ng/mL (N: 100-500 ng/mL)?",
    "answer": "hemofilii.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów zespołu hiperkalcemicznego nie należy:",
    "answer": "przewodnienie.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pancytopenia jest definiowana na podstawie:",
    "answer": "wyniku badania morfologii krwi obwodowej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do szpitala przywieziony został 45-letni mężczyzna z silnym bólem w klatce piersiowej nieustępującym po nitratach. Ból promieniuje do okolicy lędźwiowej. W wywiadzie wieloletnie nadciśnienie tętnicze źle kontrolowane. W badaniu osłuchowym serca można się spodziewać u tego pacjenta obecności szmeru:",
    "answer": "rozkurczowego w II międzyżebrzu po stronie prawej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jak należy suplementować dożylnie potas u chorego z kwasicą ketonową?",
    "answer": "należy rozpocząć suplementację potasu dożylnie nawet, gdy jego stężenie w surowicy krwi jest wyższe niż 4,0 mmol/l.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną zgonów z powodu nowotworów u kobiet jest w Polsce:",
    "answer": "rak płuca.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Występowanie trombofilii jest najbardziej prawdopodobne u chorego:",
    "answer": "u którego wystąpiła choroba zakrzepowo-zatorowa bez uchwytnych czynników ryzyka.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarz lub ratownik medyczny zespołu wyjazdowego pogotowia ratunkowego w przypadku wezwania do chorego, u którego wystąpił niedowład połowiczy lewostronny o nagłym początku i ciśnienie tętnicze wynosiło 180/110 mmHg, po zbadaniu chorego i w razie potrzeby zabezpieczeniu podstawowych czynności życiowych, powinien niezwłocznie:",
    "answer": "zebrać wywiad chorobowy (od chorego lub świadków zachorowania) odnośnie do godziny i minut wystąpienia objawów, przebytych chorób oraz ustalić, czy i jakie leki chory pobiera oraz odnotować to w dokumentacji medycznej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jakie zaburzenia gospodarki wapniowo-fosforanowej występują w przewlekłej chorobie nerek?1) podwyższone stężenie PTH w surowicy;2) obniżone stężenie FGF-23 (fosfatonina) w surowicy;3) obniżone stężenie wapnia;4) podwyższone stężenie fosforu;5) podwyższone stężenie 1,25(OH) D .",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "64-letnia otyła kobieta z łuszczycą zgłasza bóle kurczowe brzucha, wodnistą biegunkę i ubytek masy ciała w ciągu ostatnich trzech miesięcy od wystąpienia dolegliwości (ok. 6 kg). Dotychczas nie leczyła się z powodu chorób przewlekłych. W badaniu przedmiotowym - zaznaczona wzmożona perystaltyka jelit. W rutynowych badaniach laboratoryjnych bez odchyleń od normy. Kolonoskopia - makroskopowo obraz jelita grubego oraz końcowego odcinka jelita krętego bez zmian. W wycinkach pobranych z prawej połowy jelita grubego stwierdzono jedynie niedużego stopnia naciek z limfocytów i plazmocytów w blaszce właściwej błony śluzowej. Najbardziej prawdopodobnym rozpoznaniem jest:",
    "answer": "mikroskopowe zapalenie jelita grubego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Szmer skurczowy o charakterze „crescendo-decrescendo” promieniujący do tętnic szyjnych i obojczyków jest charakterystyczny dla:",
    "answer": "stenozy zastawki aortalnej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badania przesiewowe mają naukowe uzasadnienie w praktyce dla wykrywania:1) raka piersi;2) raka gruczołu krokowego;3) raka szyjki macicy;4) raka płuca;5) raka jelita grubego;6) czerniaka.",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do najczęściej występujących uchyłków w jelicie grubym należą:",
    "answer": "uchyłki nabyte zlokalizowane w esicy.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Co nie jest typowe dla podostrego zapalenia tarczycy typu deQuervain?",
    "answer": "dobra odpowiedź na leczenie antybiotykami.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Bezobjawowy bakteriomocz należy leczyć: 1) u osób z cewnikiem na stałe; 2) u osób z pęcherzem neurogennym; 3) u kobiet w ciąży; 4) przed zabiegiem urologicznym, w którym przerywana jest ciągłość błony śluzowej dróg moczowych; 5) u biorców nerki przeszczepionej w każdym okresie po transplantacji. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Stwierdzenie w spirometrii zmniejszenia pojemności życiowej płuc (VC) poniżej dolnej granicy normy przy prawidłowej lub zwiększonej wartości wskaźnika FEV /VC może sugerować występowanie restrykcji. W celu wyjaśnienia przyczyny zmniejszenia VC wskazane jest wykonanie:",
    "answer": "bodypletyzmografii.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W celu potwierdzenia reumatoidalnego zapalenia stawów należy wykonać oznaczenie: 1 max",
    "answer": "przeciwciał przeciw cyklicznemu cytrulinowanemu peptydowi.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Autoimmunologiczne zapalenie trzustki może cechować się zwiększonym stężeniem:",
    "answer": "IgG4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż choroby mogące być przyczyną nagromadzenia płynu w opłucnej, charakteryzującego się obniżonym pH (< 7,3): 1) zastoinowa niewydolność serca; 2) powikłany wysięk parapneumoniczny; 3) zespół nerczycowy; 4) nowotworowy wysięk w opłucnej; 5) gruźliczy wysięk w opłucnej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "52-letnia chora zgłasza się do lekarza z powodu silnych i bolesnych skurczów dłoni występujących od dwóch tygodni. Miesiąc temu u chorej usunięto operacyjnie tarczycę z powodu wola zamostkowego. Najbardziej prawdopodobną przyczyną tych objawów jest:",
    "answer": "niedoczynność przytarczyc.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wystąpienie gorączki u chorej na raka piersi, która przed tygodniem otrzymała kolejny cykl uzupełniającej chemioterapii pooperacyjnej:",
    "answer": "może być związane z neutropenią polekową.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Alfa-fetoproteina jest wskaźnikiem laboratoryjnym:",
    "answer": "raka wątrobowokomórkowego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do kryteriów rozpoznania polimialgii reumatycznej nie należy:",
    "answer": "symetryczny obrzęk i ból drobnych stawów rąk.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dla zespołu hemolityczno-mocznicowego charakterystyczne są: 1) małopłytkowość; 2) podwyższone stężenie kreatyniny w surowicy; 3) nadpłytkowość; 4) niedokrwistość; 5) obecność schistocytów we krwi obwodowej; 6) obecność limfoblastów we krwi obwodowej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jakich powikłań kardiologicznych można oczekiwać w przebiegu nadczynności tarczycy?1) zaburzeń rytmu serca;2) zaostrzenia niewydolności krążenia;3) zaostrzenia choroby wieńcowej;4) zapalenia mięśnia sercowego;5) bloków przedsionkowo-komorowych.",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badanie spirometryczne pozwala na pomiar następujących parametrów: 1) pojemność życiowa; 2) całkowita pojemność płuc; 3) natężona objętość wydechowa pierwszosekundowa; 4) pojemność wdechowa; 5) objętość zalegająca. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż nieprawdziwą informację na temat cukrzycowej choroby nerek:",
    "answer": "krwinkomocz dysmorficzny i wałeczki erytrocytarne wskazują na zaawansowanie cukrzycowej choroby nerek odpowiadające stadium 4. przewlekłej choroby nerek.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Detemir należy do leków hipoglikemizujących z grupy:",
    "answer": "analogów insulin długo działających.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do charakterystycznych objawów klinicznych towarzyszących tamponadzie serca należą: 1) nadmierne wypełnienie żył szyjnych zewnętrznych; 2) wysokie wartości ciśnienia tętniczego; 3) hipotensja; 4) stłumienie tonów serca; 5) bradykardia; 6) tachykardia. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Płyn przesiękowy, charakteryzujący się niską zawartością białka i małą aktywnością dehydrogenazy mleczanowej (LDH) może gromadzić się w jamie opłucnej w przebiegu: 1) zapalenia płuc; 2) niewydolności serca; 3) marskości wątroby; 4) nowotworów; 5) chorób układu pokarmowego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "27-letnia, wyglądająca na ładnie opaloną kobieta zjawia się w lutym u lekarza skarżąc się na osłabienie, nudności, zawroty głowy i mroczki przed oczami, zwłaszcza po wstaniu z łóżka lub z krzesła w pracy. Pacjentka schudła około 4 kg. W maju wychodzi za mąż i planuje ciążę. W badaniu klinicznym ciśnienie tętnicze 105/60 mmHg, tętno około 90/minutę, stężenie TSH 7,85 µIU/ml (norma 0,27-4,2). Wskaż właściwe postępowanie kliniczne:",
    "answer": "należy pilnie oznaczyć poranne stężenie kortyzolu, elektrolity oraz przeciwciała antyTPO.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z wymienionych leków mogą spowodować hiperkalcemię? 1) kalcymimetyki; 2) tiazydy; 3) lit; 4) antagoniści receptora wapniowego; 5) witamina D. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Hemolityczne podłoże niedokrwistości podejrzewa się w przypadku stwierdzenia:",
    "answer": "bezwzględnej liczby retikulocytów > 150 000/µl.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż najbardziej prawdopodobne rozpoznanie u chorego z gorączką, wysypką skórną, owrzodzeniami nosa z ropną wydzieliną, zajęciem zatok, stawów, dusznością, kaszlem z odpluwaniem krwistej plwociny, białkomoczem i mikroskopowym krwiomoczem:",
    "answer": "ziarniniakowatość z zapaleniem naczyń (GPA Wegenera).",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż najbardziej charakterystyczną nieprawidłowość u chorych na szpiczaka plazmocytowego:",
    "answer": "zmiany osteolityczne w kościach.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przeciwciała przeciwjądrowe swoiście reagujące z antygenem Scl-70 występują u chorych na:",
    "answer": "twardzinę układową.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "67-letnia kobieta z napadowym migotaniem przedsionków, nadciśnieniem tętniczym i cukrzycą typu 2 (CHA DS -VASc score 4) w ramach prewencji udaru niedokrwiennego mózgu wymaga leczenia:",
    "answer": "doustnym antykoagulantem niebędącym antagonistą witaminy K (dabigatran, rywaroksaban) lub antagonistą witaminy K (acenokumarol, warfaryna).",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 78-letniej pacjentki stwierdzono w badaniu densytometrycznym T-score -2,8 a ponadto stężenie wapnia 13,0 mg/ml (norma 8,5-10,5). Pacjentka wymaga dalszej diagnostyki w kierunku:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A i C.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z wymienionych chorób najczęściej towarzyszy pierwotnemu stwardniającemu zapaleniu dróg żółciowych (PSC)?",
    "answer": "wrzodziejące zapalenie jelita grubego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjenta z eGFR 40 ml/min/1,73 m przed wykonaniem tomografii komputerowej klatki piersiowej z kontrastem należy zastosować:",
    "answer": "0,9% NaCl dożylnie.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące zaburzeń laboratoryjnych w zespole Gilberta:",
    "answer": "aktywność transaminaz jest prawidłowa a stężenie bilirubiny podwyższone, lecz nie przekraczające 5 mg/dl.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Inhibitory konwertazy angiotensyny i blokery receptora AT1 angiotensyny II:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż możliwą przyczynę utrzymywania się niskiego ciężaru właściwego moczu podczas prawidłowo przeprowadzanego testu odwodnieniowego:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A i B.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Karta ryzyka SCORE, stosowana w Polsce w ocenie 10-letniego ryzyka zgonu z przyczyn sercowo-naczyniowych, uwzględnia wpływ: 1) stężenia triglicerydów; 2) stężenia cholesterolu HDL; 3) stężenia glukozy; 4) stężenia cholesterolu całkowitego; 5) stężenia cholesterolu LDL. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przyczyną niedokrwistości u chorych na zespoły mielodysplastyczne jest:",
    "answer": "nieefektywna erytropoeza.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 68-letniego pacjenta po zawale mięśnia sercowego stwierdzono stężenie cholesterolu LDL 160 mg/dl. U chorego tego należy zastosować statynę w celu obniżenia stężenia cholesterolu LDL poniżej:",
    "answer": "70 mg/dl.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przyczyną hipourykemii nie jest:",
    "answer": "niewydolność nerek.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "79-letnia kobieta została przyjęta do szpitala z objawami ostrego uszkodzenia nerek z oligurią oraz silnymi bólami mięśni. Które z zażywanych przez chorą leków powinny być pilnie odstawione? 1) lisinopril 40 mg/dobę; 2) simwastatyna 40 mg/dobę; 3) metoprolol 50 mg/dobę; 4) amlodypina 10 mg/dobę; 5) telmisartan 80 mg/dobę. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do charakterystycznych cech choroby Leśniowskiego-Crohna spośród wymienionych poniżej należą: 1) obecność w surowicy przeciwciał przeciwko Saccharomyces cerevisiae (ASCA); 2) toksyczne rozdęcie okrężnicy (megacolon toxicum); 3) obecność przetok; 4) obecność polipów rzekomych; 5) zmiany okołoodbytowe. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych czynników nie predysponuje do postępującej utraty funkcji nerek?",
    "answer": "hamowanie układu renina-angiotensyna-aldosteron.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjentów z podejrzeniem zatorowości płucnej, celem oceny prawdopodobieństwa klinicznego jej występowania, zastosowanie znajdują następujące skale: 1) EHRA; 2) PESI; 3) TIMI; 4) Wellsa; 5) zmodyfikowana skala genewska. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wynik badania morfologii krwi: WBC 4,1 G/L, LY 0,91 G/L, MO 0,18 G/L, NE 2,81 G/L, RBC 2,16 T/L, HGB 8,6 g/dL, MCV 119,0 fL, PLT 182 G/L sugeruje rozpoznanie:",
    "answer": "niedokrwistości z niedoboru witaminy B .",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "CRAB to akronim określający:",
    "answer": "objawy szpiczaka plazmocytowego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą nabytą wadą zastawkową u osób dorosłych jest:",
    "answer": "zwężenie zastawki aortalnej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż leki pierwszego wyboru w leczeniu niepowikłanego ostrego zapalenia pęcherza moczowego: 1) cyprofloksacyna; 2) fosfomycyna; 3) kotrimoksazol (trimetoprim + sulfametoksazol); 4) amoksycylina + kwas klawulanowy; 5) nitrofurantoina. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Hiperkalcemia nie występuje w przebiegu:",
    "answer": "nieleczonej pooperacyjnej niedoczynności przytarczyc.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Docelowa wartość stężenia cholesterolu LDL u 65-letniego pacjenta po przebytym zawale mięśnia sercowego (STEMI) leczonym angioplastyką wieńcową z implantacją stentu DES w zakresie tętnicy przedniej zstępującej, nadciśnieniem tętniczym, nikotynizmem oraz cukrzycą typu 2 wynosi:",
    "answer": "< 1,8 mmol/l (< 70 mg/dl).",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dominującymi zaburzeniami elektrolitowymi charakteryzującymi ostre uszkodzenie nerek wtórne do zespołu rozpadu guza, rozwijającego się po podaniu chemioterapii w chłoniakach i ostrych białaczkach są:",
    "answer": "hipokalcemia, hiperfosfatemia i hiperkaliemia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które leki preferowane są w leczeniu astmy jako leki kontrolujące przebieg choroby?",
    "answer": "glikokortykosteroidy wziewne.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "32-letni mężczyzna zgłosił się do lekarza z powodu gorączki do 40 °C. W badaniu przedmiotowym stwierdzono zapalenie ucha środkowego oraz prawostronne zapalenie płuc, potwierdzone badaniem RTG. W badaniach laboratoryjnych wykazano białkomocz, erytrocyturię z przewagą erytrocytów wyługowanych. Jakie badanie należy wykonać, aby potwierdzić prawdopodobne rozpoznanie?",
    "answer": "ANCA.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące skal i klasyfikacji stosowanych w chorobach układu sercowo-naczyniowego:",
    "answer": "skala CHA2DS2-VASc jest stosowana do oceny ryzyka udaru niedokrwiennego mózgu u chorych z żylną chorobą zakrzepowo-zatorową.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż, który z wymienionych niżej elementów nie jest elementem oceny ryzyka powikłań zatorowych u chorego z niezastawkowym migotaniem przedsionków uwzględnionym w skali CHA DS VASc:",
    "answer": "hiperlipidemia ze stężeniem LDL > 150 mg%.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Guz chromochłonny może być uwarunkowany genetycznie. Które z wymienionych danych klinicznych nasuwają podejrzenie mutacji germinalnej u pacjenta z pheochromocytoma ? 1) guz rozpoznano w 17. r.ż.; 2) guzy występują obustronnie; 3) współistnieje nadczynność przytarczyc; 4) pacjent był operowany z powodu raka brodawkowatego tarczycy; 5) nadciśnienie ma charakter napadowy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Za pomocą których z wymienionych testów można ocenić skuteczność leczenia eradykacyjnego Helicobacter pylori bez konieczności wykonywania badania endoskopowego? 1) test serologiczny z ilościowym oznaczeniem IgG przeciw Helicobacter pylori; 2) test oddechowy z mocznikiem znakowanym izotopem C13; 3) badanie antygenu H. pylori w kale; 4) test ureazowy (CLO-test); 5) badanie histopatologiczne błony śluzowej żołądka. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W jaki sposób należy suplementować witaminę B w przypadku niedokrwistości złośliwej (Addisona-Biermera)?",
    "answer": "domięśniowo lub głęboko podskórnie do końca życia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaźnik aldosteronowo-reninowy wykorzystywany jest jako test przesiewowy w diagnostyce:",
    "answer": "zespołu Conna.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W leczeniu reumatoidalnego zapalenia stawów używa się leków modyfikujących przebieg choroby, do których nie zalicza się:",
    "answer": "selektywnych dla COX-2 niesteroidowych leków przeciwzapalnych.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z poniższych kombinacji leków nie jest zalecana w leczeniu nadciśnienia tętniczego?",
    "answer": "losartan i ramipryl.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jakie endokrynopatie stanowią składowe zespołu mnogich nowotworów układu wydzielania wewnętrznego typu 2A (zespołu MEN2A)? 1) pierwotna niedoczynność przytarczyc; 2) rak rdzeniasty tarczycy; 3) gruczolaki nadnerczy; 4) pierwotna nadczynność przytarczyc; 5) gruczolaki przysadki; 6) guz chromochłonny nadnerczy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,4,6.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych leków jest przeciwwskazany w leczeniu nadciśnienia tętniczego u kobiety w ciąży?",
    "answer": "peryndopryl.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przeciwciała przeciwjądrowe (ANA) reagujące swoiście z antygenem Jo-1, występują głównie u chorych na:",
    "answer": "zapalenie wielomięśniowe.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Glomerulopatia przebiegająca jako zespół nefrytyczny i charakteryzująca się występowaniem tzw. półksiężyców w ponad 50% kłębuszków w obrazie histopatologicznym wycinka nerki badanym w mikroskopie świetlnym to:",
    "answer": "gwałtownie postępujące kłębuszkowe zapalenie nerek.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zalecanym postępowaniem w ostrym zapaleniu oskrzeli u dorosłych jest:",
    "answer": "powstrzymanie się od antybiotykoterapii w większości przypadków.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekami pierwszego wyboru hamującymi postęp reumatoidalnego zapalenia stawów są:",
    "answer": "syntetyczne leki modyfikujące przebieg choroby (np. metotreksat).",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Których leków nie powinno się stosować w leczeniu nadciśnienia tętniczego u ciężarnych?",
    "answer": "enalaprylu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "18-letni mężczyzna zgłosił się do lekarza z powodu uporczywych bólów kręgosłupa lędźwiowego. U chorego wcześniej rozpoznano dyskopatię. Obecnie chory uskarża się na bóle pośladków i pachwin oraz obrzęk prawego ścięgna Achillesa. Jakie badanie należy wykonać by potwierdzić rozpoznanie?",
    "answer": "HLA B-27.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W ostrym kłębuszkowym zapaleniu nerek charakterystyczne jest występowanie:",
    "answer": "zwiększonego miana antystreptolizyny O (ASO).",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż zdanie fałszywe w odniesieniu do zespołu Lyncha:",
    "answer": "jest w większości przypadków związany z polipowatością rodzinną.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Obecność antygenu HLA B-27 jest charakterystyczna dla:",
    "answer": "spondyloartropatii seronegatywnych.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące zapalenia mięśnia sercowego: 1) najczęstszą przyczyną zapalenia mięśnia sercowego jest infekcja bakteryjna; 2) migotanie komór może być pierwszym objawem zapalenia mięśnia sercowego; 3) rezonans magnetyczny serca jest badaniem mogącym potwierdzić rozpoznanie zapalenia mięśnia sercowego; 4) u pacjentów z zapaleniem mięśnia sercowego nie zaleca się ograniczenia aktywności fizycznej; 5) antybiotyki są podstawowymi lekami w terapii zapalenia mięśnia sercowego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do oceny nasilenia objawów podmiotowych u pacjentów z migotaniem przedsionków służy skala:",
    "answer": "EHRA.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przyczyną hiperkaliemii rzekomej może być:",
    "answer": "rozpad elementów morfotycznych krwi podczas wirowania.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U otyłego pacjenta z cukrzycową chorobą nerek w stadium 2 w przebiegu cukrzycy typu 2, lekiem z wyboru w leczeniu nadciśnienia tętniczego jest:",
    "answer": "peryndopryl.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jaką diagnostykę należy przeprowadzić u pacjenta z przypadkowo wykrytym guzem nadnercza o śred. 1,5 cm, +13j Hounsfielda w celu wykluczenia guza chromochłonnego nadnercza? 1) oznaczenie metoksykatecholamin w DZM; 2) BACC guza; 3) test z 1 mg deksametazonu; 4) oznaczenie aldosteronu i reniny; 5) oznaczenie androstendionu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 1.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rak płuca:",
    "answer": "jest w Polsce najczęstszą przyczyną zgonów na nowotwory u kobiet.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Którą z wymienionych poniżej grup leków należy wybrać w pierwszym rzędzie w terapii nadciśnienia u chorego ze współistniejącą albuminurią?",
    "answer": "sartany.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "66-letni pacjent leczony dotąd wyłącznie z powodu nadciśnienia tętniczego, niemający dotąd rozpoznanego migotania przedsionków, zgłosił się na ostry dyżur z powodu uczucia kołatania serca obecnego od ok. trzech dni. Pacjent stabilny hemodynamicznie, w badaniu EKG stwierdzono migotanie przedsionków z odpowiedzią komór ok. 135/min. W takiej sytuacji, poza włączeniem leczenia przeciwzakrzepowego, należy:",
    "answer": "zwolnić akcję serca do poziomu bezpiecznego i dobrze tolerowanego przez pacjenta, bez przerywania arytmii.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Bezwzględnym przeciwwskazaniem do fibrynolizy jest:",
    "answer": "udar niedokrwienny w okresie ostatnich 6 miesięcy.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Hiperkalcemia nowotworowa:",
    "answer": "może zależeć od wydzielania parathormonu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rak płuca w Polsce:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi B i C.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Nowotwór o nieznanym umiejscowieniu pierwotnym:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi B i C.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące submikroskopowego kłębuszkowego zapalenia nerek (nefropatia zmian minimalnych): 1) w obrazie klinicznym dominuje zespół nerczycowy; 2) w mikroskopie świetlnym stwierdza się prawidłowy obraz histopatologiczny wycinka nerki; 3) u większości pacjentów występuje nadciśnienie tętnicze; 4) przebieg kliniczny jest progresywny, w ciągu pięciu lat u 40% chorych dochodzi do rozwoju niewydolności nerek; 5) lekiem pierwszego wyboru w leczeniu są glikokortykosteroidy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1, 2, 5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Gorączka neutropeniczna u chorych na złośliwe nowotwory:",
    "answer": "jest rozpoznawana u chorych z liczbą neutrocytów poniżej 500/µl.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż schorzenia, w przebiegu których występuje wtórna nefropatia IgA:1) stwardnienie rozsiane;2) łuszczyca;3) zakażenie wirusem HIV;4) nefropatia arystocholowa;5) spondyloartropatie zapalne.",
    "answer": "2, 3, 5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W celu rozpoznania ostrego uszkodzenia nerek (AKI) należy oceniać czynność nerek na podstawie:",
    "answer": "codziennych zmian kreatyninemii i diurezy.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dla przewlekłej białaczki szpikowej charakterystyczne jest:",
    "answer": "podwyższona leukocytoza z obecnością blastów, form pośrednich linii neutrofilowej i neutrocytów („krew jak szpik”), powiększenie śledziony.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do kryteriów klasyfikacyjnych tocznia rumieniowatego układowego nie należy/ą:",
    "answer": "prawidłowe lub wysokie stężenia składowych C3 i C4 dopełniacza.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż leki, które stosowane są w celu zmniejszenia białkomoczu w przewlekłej chorobie nerek: 1) beta-blokery; 2) ACEI - inhibitory konwertazy angiotensyny; 3) ARB - inhibitory receptora dla angiotensyny; 4) blokery kanału wapniowego; 5) doksazosyna. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W skład triady Becka, występującej w tamponadzie serca, wchodzi: 1) poszerzenie żył szyjnych; 2) tachykardia; 3) ściszenie tonów serca; 4) hipotensja; 5) przesunięcie uderzenia koniuszkowego w lewą stronę. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż nefropatię, dla której swoistym markerem jest obecność w surowicy przeciwciał przeciwko receptorowi fosfolipazy A2 (PLA2R):",
    "answer": "pierwotna nefropatia błoniasta.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące autosomalnego dominującego zwyrodnienia wielotorbielowatego nerek (ADPKD): 1) najczęściej spowodowane jest mutacją genu policystyny; 2) przebieg choroby jest progresywny, prowadzi do schyłkowej niewydolności nerek; 3) leczeniem z wyboru towarzyszącego nadciśnienia tętniczego są ACEI/ARB; 4) stosowanie antagonisty receptora wazopresynowego V2 spowalnia powiększanie się torbieli; 5) najczęstsza manifestacja pozanerkowa to torbiele wątroby. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż zaburzenia gospodarki wapniowo-fosforanowej we wtórnej nadczynności przytarczyc w przebiegu przewlekłej choroby nerek:1) obniżone stężenie fosfatazy alkalicznej;2) hipokalcemia;3) hiperfosfatemia;4) podwyższone stężenie parathormonu PTH;5) obniżone stężenie fosfatoniny (FGF-23).",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do kryteriów rozpoznania polimialgii reumatycznej nie należy:",
    "answer": "obecność czynnika reumatoidalnego (RF).",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Nowotwory złośliwe w Polsce:",
    "answer": "są pierwszą przyczyną umieralności u osób w wieku 20-64 lat.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badania przesiewowe (screening) są uzasadnione naukowo w przypadku:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A i B.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Diagnostyka umiejscowienia pierwotnego nowotworu u kobiet z przerzutami raka gruczołowego w jamie otrzewnej obejmuje wykonanie:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A, B i C.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Leki hormonalne mają zastosowanie w leczeniu przyczynowym u chorych na:",
    "answer": "raka endometrium.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące występowania powikłań związanych ze stosowaniem chemioterapii w leczeniu chorób nowotworowych:1) najczęstszym powikłaniem hematologicznym jest neutropenia (dotyczy 60-80% leczonych pacjentów);2) gorączka neutropeniczna występuje u ok. 10-50% pacjentów w przebiegu leczenia nowotworów litych oraz u ponad 80% pacjentów leczonych z powodu nowotworów hematologicznych;3) profilaktykę czynnikami wzrostu G-CSF zaleca się w przypadku leczenia radykalnego i paliatywnego.",
    "answer": "1,2.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do lekarza w przychodni POZ zgłosiła się 55-letnia kobieta, informując, że w obrębie prawej piersi wyczuwa guzowatą zmianę wielkości ok. 3 cm. Właściwym postępowaniem lekarza w tym przypadku jest:",
    "answer": "założenie karty DiLO (karta diagnostyki i leczenia onkologicznego) i skierowanie pacjentki do poradni onkologicznej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż, w leczeniu których nowotworów stosowana jest hormonoterapia:",
    "answer": "raka gruczołu krokowego i raka trzonu macicy.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przyczyną bezmoczu nie jest:",
    "answer": "prawostronna kamica moczowodu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników ryzyka wystąpienia zakażeń dróg moczowych zalicza się:1) przerost prostaty;2) neuropatię cukrzycową;3) stałe cewnikowanie pęcherza moczowego;4) kamicę układu moczowego;5) zwężenie cewki moczowej.",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż, które czynniki należy wziąć pod uwagę decydując o konieczności hospitalizacji u pacjenta z rozpoznaniem zapalenia płuc: 1) wiek pacjenta; 2) częstość oddychania; 3) wartość ciśnienia tętniczego; 4) temperaturę; 5) charakter kaszlu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do hipokaliemii mogą prowadzić:1) nasilone wymioty;2) biegunka wywołana środkami przeczyszczającymi;3) diuretyki pętlowe;4) zasadowica;5) kwasica.",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe przyczyny dysfunkcji rozkurczowej lewej komory mięśnia sercowego: 1) nadciśnienie tętnicze; 2) kardiomiopatia rozstrzeniowa; 3) kardiomiopatia przerostowa; 4) zaciskające zapalenie osierdzia; 5) cukrzyca. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych czynników nie zwiększa ryzyka pozaszpitalnego zapalenia płuc?",
    "answer": "praca na wolnym powietrzu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Na SOR przyjęto 60-letniego pacjenta od wielu lat chorującego na nadciśnienie i cukrzycę typu 2. Pacjent zgłosił się z powodu masywnych obrzęków, duszności, złego samopoczucia, osłabienia, mdłości i wymiotów. W wykonanych badaniach laboratoryjnych stwierdzono: kreatynina 8 mg/dl, mocznik 220 mg/dl, gazometria - pH 7,2, pCO 30 mmHg, pO 280 mmHg, HCO 16 mmol/l. Lekarz wykonał USG jamy brzusznej stwierdzając obie nerki o osi podłużnej 6 cm, o zatartym zróżnicowaniu korowo-rdzeniowym. Wskaż właściwe postępowanie:",
    "answer": "implantacja cewnika dializacyjnego oraz przewlekła dializoterapia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do kryteriów rozpoznania ostrego uszkodzenia nerek należy:",
    "answer": "wzrost stężenia kreatyniny we krwi o ≥ 0,3 mg/dl w ciągu 48 godzin.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do charakterystycznych zmian w obrazie klinicznym nefropatii IgA nie zalicza się:",
    "answer": "leukocytozy z gorączką oraz wzrostem CRP.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przyczyną wtórnego ogniskowego segmentowego stwardnienia kłębuszków nerkowych może/mogą być: 2 2 3",
    "answer": "znaczna otyłość.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż lek/leki, które mogą być przyczyną ostrego cewkowo-śródmiąższowego zapalenia nerek:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ryzyko nefropatii kontrastowej u pacjenta z czynnikami ryzyka można zmniejszyć poprzez:",
    "answer": "odpowiednie dożylne nawodnienie przez 3–6 h przed badaniem oraz 6–12 h po badaniu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badaniem przesiewowym w cukrzycowej chorobie nerek jest:",
    "answer": "oznaczenie wskaźnika albumina/kreatynina w próbce moczu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wysokie stężenie mleczanów będące przyczyną ciężkiej kwasicy występuje w przypadku zatrucia:1) metforminą;2) tlenkiem węgla;3) salicylanami;4) metanolem;5) etanolem.",
    "answer": "1,2.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do makrowaskularnych (makroangiopatycznych) powikłań cukrzycy zalicza się:1) zawał serca;2) udar mózgu;3) chromanie przestankowe;4) retinopatię;5) nefropatię.",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ektopowa nadprodukcja wazopresyny (ADH) przez guz nowotworowy spowoduje:",
    "answer": "hiponatremię.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do stanów związanych z obecnością przeciwciał przeciwjądrowych zalicza się:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Powiększenie wątroby może być spowodowane przez: 1) ADPKD; 2) hemochromatozę; 3) amyloidozę; 4) marskość wątroby w fazie późnej; 5) przerzuty nowotworowe do wątroby.",
    "answer": "1,2,3,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rumień guzowaty może być objawem poniższych chorób, z wyjątkiem:",
    "answer": "choroby zwyrodnieniowej stawów.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Funkcja wewnątrzwydzielnicza nerek obejmuje wytwarzanie:1) fosfatoniny (FGF23);2) erytropoetyny;3) 25-(OH) D (kalcydiol);4) 1,25-(OH) D (kalcytriol);5) wazopresyny.",
    "answer": "2, 4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przeciwciała przeciwko receptorowi fosfolipazy A2 (PLA2R) występują:",
    "answer": "w pierwotnej nefropatii błoniastej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Antygen 125 (CA-125) może być wysoki: 1) w przypadku wodobrzusza; 2) w zapaleniu otrzewnej; 3) u pacjenta dializowanego otrzewnowo; 4) w raku jajnika. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W klasyfikacji TNM skrót M0 oznacza:",
    "answer": "brak przerzutów odległych.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące objawów zespołu żyły głównej górnej: 1) występuje duszność; 2) występuje obrzęk twarzy; 3) występuje poszerzenie naczyń żylnych na szyi; 4) zespołu żyły głównej górnej nie można stwierdzić na podstawie badania przedmiotowego bez badań obrazowych; 5) występuje poszerzenie naczyń żylnych na twarzy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Proteaza serynowa PSA ulega podwyższeniu w następujących chorobach: 1) rozroście prostaty; 2) raku prostaty; 3) zapaleniu prostaty; 4) potworniaku jądra; 5) nasieniaku. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące raka jelita grubego:",
    "answer": "leczenie przedoperacyjne stosuje się u wszystkich chorych.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów sarkoidozy zalicza się: 1) zmiany skórne (rumień guzowaty, przeważnie na przedniej stronie podudzi; wykwity grudkowe, guzki podskórne, łysienie); 2) powiększone węzły chłonne (wnękowe, szyjne, pachwinowe i pachowe); 3) objawy z dróg oddechowych (duszność, kaszel, ból w klatce piersiowej); 4) bóle stawów; 5) powiększenie wątroby; 6) zmiany w sercu (płyn w worku osierdziowym, zaburzenia rytmu); 7) powiększenie i bolesność ślinianek przyusznych; 8) zajęcie nerwów czaszkowych, neuropatia z silnymi bólami i zaburzeniami układu wegetatywnego; 9) gorączka. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące raka nerki:",
    "answer": "najczęstszy typ histopatologiczny to rak z nabłonka przejściowego dróg moczowych (urothelium).",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W której z wymienionych sytuacji klinicznych stosuje się β-blokery?",
    "answer": "przewlekła dysfunkcja skurczowa lewej komory.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 55-letniej kobiety w badaniu MRI wykryto guza przysadki. Wysokie stężenie którego z hormonów ukierunkowałoby postępowanie w makrogruczolaku przysadki na leczenie farmakologiczne jako leczenie pierwszego rzutu?",
    "answer": "prolaktyny.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjenta z nadciśnieniem tętniczym podczas wykonywania badania echokardiograficznego uwidoczniono niezdiagnozowaną wcześniej litą zmianę w świetle lewego przedsionka. Rozpoznanie którego z guzów serca jest w tej sytuacji najbardziej prawdopodobne?",
    "answer": "śluzaka przedsionka.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "22-letnia kobieta zgłasza się z powodu poszerzenia obwodu brzucha i wymiotów. Jakie rozpoznanie należy wykluczyć w pierwszej kolejności?",
    "answer": "ciążę.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "29-letni pacjent z cukrzycą typu 1 leczoną insuliną, ze złą kontrolą glikemii od 6 miesięcy, skarży się na wymioty, które występują około 1 godzinę po spożyciu posiłku. Wskaż najbardziej prawdopodobne rozpoznanie:",
    "answer": "gastropareza.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Spośród poniższych wskaż najbardziej prawdopodobne umiejscowienie nowotworu złośliwego wywołanego przez wziewne substancje rakotwórcze zawarte w dymie tytoniowym:",
    "answer": "pęcherz moczowy.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do leków modyfikujących przebieg choroby reumatologicznej należą wszystkie wymienione, z wyjątkiem:",
    "answer": "NLPZ.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż niewłaściwe przyporządkowanie markera nowotworowego do narządu z potencjalnym nowotworem: 1) AFP - wątroba; 2) CA-125 - jajnik; 3) CA-19.9 - trzustka; 4) CEA - jądro; 5) PSA - tarczyca. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do powikłań cukrzycy należą m.in.: 1) stopa Charcota; 2) wrzód neuropatyczny; 3) palce szponiaste; 4) zgorzel palców stopy; 5) gastropareza żołądkowo-jelitowa. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do głównych substancji niezbędnych w procesie krwiotworzenia należą: 1) erytropoetyna; 2) żelazo; 3) witamina B12; 4) kwas tiooctowy; 5) witamina C. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wirusy brodawczaka ludzkiego HPV-16 i HPV-18 są uznanym czynnikiem etiologicznym:",
    "answer": "raka szyjki macicy.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W leczeniu wstrząsu anafilaktycznego lekiem z wyboru jest/są:",
    "answer": "adrenalina.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Tzw. fotelowo-kanapowy tryb życia pacjenta z niewydolnością krążenia, w którym ogranicza on swoją aktywność fizyczną do maksymalnego spoczynku odpowiada:",
    "answer": "NYHA IV.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do typowych objawów masywnej zatorowości płucnej należą: 1) obniżone PaO2; 2) obniżone PaCO2; 3) LBBB; 4) S1Q3T3; 5) tachykardia zatokowa. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Glikol etylenowy oraz metanol to wciąż źródła zagrażających życiu zatruć. Skuteczną metodą leczenia pozostaje/ą:",
    "answer": "hemodializa.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z konstelacji hormonów może świadczyć o pierwotnej niedoczynności tarczycy?",
    "answer": "TSH - 40,0 mIU/l, FT3 - niskie, FT4 - niskie.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Częstym powikłaniem choroby nowotworowej jest zespół żyły głównej górnej. Należą do niego następujące objawy, z wyjątkiem:",
    "answer": "czkawki.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Z niżej wymienionych nowotworów najczęściej przerzuty do mózgu daje:",
    "answer": "rak płuca.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do erytrocytozy (nadmiaru krwinek czerwonych) nie prowadzi/nie prowadzą:",
    "answer": "nadmierne spożycie wody.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Głównym czynnikiem etiologicznym raka wątrobowokomórkowego w Europie jest:",
    "answer": "marskość wątroby.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników dietetycznych zwiększających ryzyko rozwoju raka jelita grubego należy/ą:",
    "answer": "nasycone kwasy tłuszczowe.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do najbardziej typowych objawów raka przełyku należy:",
    "answer": "bezbolesna dysfagia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kluczową rolę w patogenezie raka żołądka pełni/ą:",
    "answer": "Helicobacter pylori.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą pozawęzłową lokalizacją chłoniaka nie-Hodgkina jest/są:",
    "answer": "żołądek.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U chorego z masywnymi obrzękami kończyn dolnych i krocza, białkomoczem dobowym 8 g/24 h, hipoalbuminemią, dyslipidemią oraz ujemnym oznaczeniem przeciwciał antyPLA2R należy rozpoznać:",
    "answer": "zespół nerczycowy.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 56-letniego chorego z niewydolnością serca z frakcją wyrzutową lewej komory LVEF 55%, cukrzycą typu 2 w trakcie terapii metforminą i obserwowanym w badaniu ogólnym moczu białkomoczem 0,9 g/l, wskazane będzie dołączenie do terapii:",
    "answer": "empagliflozyny.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące zespołu Sjögrena: 1) wynik testu Homansa 7 mm przemawia za rozpoznaniem; 2) wskazana jest obserwacja pod kątem rozwoju chłoniaków; 3) u około 80% chorych występuje hipergammaglobulinemia; 4) do oceny stanu rogówki stosuje się czerwień Kongo. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2, 3.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 34-letniej chorej z rozpoznanym w 2012 r. zakażeniem ludzkim wirusem niedoboru odporności, która od około 3-4 tygodni skarży się na suchy kaszel i często występujące uczucie zimna i dreszcze należy podejrzewać:",
    "answer": "pneumocystozę.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 65-letniego chorego z wywiadem silnego bólu w prawobocznej części klatki piersiowej, przewlekłego suchego kaszlu i postępującego osłabienia oraz stwierdzonego w badaniu klinicznym stłumienia odgłosu opukowego i asymetrycznej rozszerzalności oddechowej klatki piersiowej należy podejrzewać:",
    "answer": "międzybłoniaka opłucnej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące leczenia achalazji przełyku: 1) leczenie farmakologiczne jest pierwszą metodą z wyboru u młodych chorych; 2) leczenie polega na stosowaniu leków prokinetycznych; 3) stosuje się metody endoskopowe, takie jak mechaniczne rozszerzanie przełyku i miotomia; 4) ostrzykiwanie mięśniówki toksyną botulinową jest metodą pierwszego wyboru; 5) w leczeniu chirurgicznym wykonuje się dodatkowo fundoplikację. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3, 5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 23-letniej pacjentki z wywiadem wrzodziejącego zapalenia jelita grubego, od kilku miesięcy utrzymują się świąd skóry i okresowe pobolewania w prawej okolicy podżebrowej. W ostatnim miesiącu wystąpił epizod żółtaczki z gorączką do 38°C, wówczas w badaniu USG nie stwierdzono zapalenia pęcherzyka żółciowego i pacjentkę zdyskwalifikowano z leczenia chirurgicznego. U tej chorej z uwagi na wywiad należy podejrzewać:",
    "answer": "pierwotne stwardniające zapalenie dróg żółciowych.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W nowotworach tarczycy do monitorowania przetrwałej choroby służy oznaczanie stężenia/poziomu:",
    "answer": "tyreoglobuliny i przeciwciał przeciwko tyreoglobulinie.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U chorej z masywnym krwiomoczem, nawracającymi epizodami ostrego uszkodzenia nerek i rozpoznanym po raz pierwszy rakiem pęcherza moczowego w trzecim stadium zaawansowania, złotym standardem leczenia będzie:",
    "answer": "radykalna cystektomia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące raka miedniczki nerkowej i moczowodu:",
    "answer": "wywodzi się z nabłonka urotelialnego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 72-letniego chorego z osłabieniem, utratą masy ciała, uciążliwymi bólami kostnymi oraz białkomoczem i hiperkalcemią wykrytymi w badaniach laboratoryjnych, należy podejrzewać przede wszystkim:",
    "answer": "szpiczaka plazmocytowego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U chorego z rozpoznaniem raka gruczołowego żołądka, który nie nacieka błony podśluzowej a ryzyko występowania przerzutów jest minimalne, metodą leczenia z wyboru będzie:",
    "answer": "dyssekcja podśluzówkowa nowotworu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przy obecności niewielkiej zmiany w trzustce stwierdzonej w badaniu USG zalecaną metodą diagnostyczną, która pozwala na ocenę nacieku na sąsiadujące naczynia jest:",
    "answer": "tomografia komputerowa jamy brzusznej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do zmian stwierdzonych w kolonoskopii, wymagających dalszego nadzoru zalicza się: 1) gruczolaki z dysplazją dużego stopnia; 2) polipy ząbkowane >5 mm; 3) pojedyncze polipy zapalne; 4) gruczolaki ≥10 mm. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1, 4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "38-letni chory z gruczolakiem przysadki w trakcie leczenia bromokryptyną zgłosił się do Oddziału Chorób Wewnętrznych celem diagnostyki hiperkalcemii. Badanie USG jamy brzusznej wykazało liczne złogi do 5 mm obustronnie w polach miedniczek nerkowych, ponadto zmianę ogniskową w polu nadnercza lewego o średnicy 10 mm. U chorego można podejrzewać:",
    "answer": "zespół mnogich nowotworów układu wydzielania wewnętrznego typu 1.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące raka wątrobowokomórkowego: 1) biopsja wątroby to złoty standard diagnostyczny; 2) badania obrazowe są wystarczające do rozpoznania tylko w przypadku wątroby marskiej; 3) przeszczepienie wątroby jest zarezerwowane dla chorych z pojedynczą zmianą ogniskową w wątrobie; 4) hemochromatoza jest stanem predysponującym do rozwoju tego raka. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2, 4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów raka krtani należy/ą:1) ból przy połykaniu promieniujący do ucha;2) chrypka;3) produktywny kaszel;4) guz w obrębie jamy nosowo-gardłowej.",
    "answer": "1, 2.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące nawracającego zapalenia pęcherza moczowego u kobiety: 1) rozpoznaje się, gdy występują co najmniej cztery epizody zapalenia pęcherza moczowego w ciągu roku; 2) zawsze należy wykonać badanie obrazowe dróg moczowych; 3) leczenie powinno trwać maksymalnie siedem dni; 4) w profilaktyce stosuje się liofilizowany wyciąg z bakterii Escherichia coli. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3, 4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podejrzenie nadciśnienia tętniczego wtórnego wzbudzają następujące sytuacje kliniczne: 1) nagły rozwój nadciśnienia u osoby poniżej 40. roku życia; 2) współwystępująca hiperlipidemia; 3) szmer naczyniowy słyszalny podczas badania jamy brzusznej; 4) występowanie nadciśnienia tętniczego w rodzinie chorego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1, 3.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące dabigatranu:",
    "answer": "wymaga redukcji dawki u chorych powyżej 80. roku życia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 1"
  }
];
